\documentclass{report}
\usepackage{geometry}
%\usepackage{french}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{francais}

\title{Notes sur le cours\\
	Introduction à la gestion de projet}
\author{Stéphane Genaud}	
\begin{document}
\maketitle
\geometry{a4paper}

\tableofcontents

\newpage
Les livres utilisés pour construire ce cours ont été \cite{Benard92},
\cite{Morley96} et dans une moindre mesure \cite{Brooks75}.

%--------------------- Contexte --------------------------------------------
\chapter{Le contexte de la gestion de projet}

Dans cette partie préliminaire du cours, j'expose quelques éléments rentrant en ligne de compte dans la gestion d'un projet. La gestion de projet est une discipline difficile à cerner car au moins deux facteurs empêchent une application de méthodes permettant de s'assurer le succès <<à coup sûr>> : 
\begin{itemize}
\item les acteurs d'un projet ont des réactions humaines. Celles ci sont sources de richesse, de motivation, ou au contraire de découragement. Elles sont par nature difficilement quantifiables.

\item il n'existe aucune méthode idéale pour un projet donné. Aucune méthode n'est assez générale pour s'adapter à n'importe quelle taille de projet et d'entreprise. Par conséquent il faut savoir adapter la méthode à son projet (en n'utilisant qu'une partie de la méthode par exemple), interpreter les estimations données, et éventuellement recouper ces informations avec les résultats tirés d'une autre méthode.

\end{itemize}



\section{La gestion de projet : une lente évolution}

Depuis l'apparition du terme gestion de projet dans les années 1950, une lente
évolution des mentalités à amener les responsables de projets à considérer
l'importance des méthodes concernant la gestion de projet. 
Nous allons voir que l'utilisation de ces méthodes n'est pas encore suffisamment répandue, et que de nombreuses dérives surviennent encore très souvent dans des projets de plus en plus complexes. Si les échecs les plus spectaculaires sont liés à une fonctionalité defectueuse (en informatique, une telle fonctionalité defectueuse est souvent liée à une erreur de programmation), les dérives les plus fréquentes sont les dépassements de délais et de coûts.\\

L'amélioration du processus de production reste l'essentiel de
la tâche des services Etudes pour la décennie à venir. 
Bien que de nombreuses méthodes et outils existent sur le marché, leur succès demeure limité.

Après avoir rassemblé quelques unes des raisons fréquemment invoquées 
pour expliquer les échecs des projets, à la fois du côté fournisseurs et clients,
on se rend compte que l'aspect psychologiques (les mentalités) prennent
une part importante dans l'adoption d'une méthode de conduite de projet.

\subsection{Les origines de la gestion de projet}



\subsection{La situation en informatique aujourd'hui}

 
Selon le \emph{Capability Maturity Model}, quatre niveaux :
 
\begin{enumerate}
\item \textbf{chaotique} : aucune procédure formalisée de conduite, menant  
à la courses au délais, à des plans successifs, à l'absence d'études de 
faisabilité et à la gestion des dérives.
 
\item \textbf{reproductible} : il existe des techniques de planification, un 
découpage en phases, une ébauche contrôle-qualité. 
Il y a des réticences sur la documentation et l'adoption d'outils de production.

\item \textbf{structuré} : il y a des méthodes de conception, 
une cellule ``méthodes'', des techniques et outils de production.
Le découpage et l'estimation restent empirique.


 
\item \textbf{dirigé} : on intègre la conduite de projet, et le processus de 
fabrication est <<industriel>>. On tente d'améliorer en permanence le processus
de fabrication, et on utilise des AGL. 
 
\end{enumerate}
 
 
70\% des entreprises au niveau 1
    
    
    
\subsection{Les causes d'échecs (1)}

\begin{itemize}
\item syndrome du cahier des charges :
	il aurait du contenir le ``quoi'', le ``comment'', le ``avec
	quoi'', alors qu'en informatique par exemple, les AGL dont le reflet de
	l'évolution du rôle des méthodes de construction du cahier des charges.
\item mise en \oe uvre de moyens inadaptés : 
	un leitmotiv des chefs de projets pour justifier le manque de
	performance du produit concerne l'inadéquation des méthodes
	ou du matériel (<<si on avait utilisé telle machine, ça se serait mieux
	passé>>).\\
	Sur le plan humain, il peut y avoir des problèmes quantitatifs et
	qualitatifs, c-a-d des individus surchargés, ou n'ayant pas les compétences
	(formation sur le tas). 

\item contraintes de délais, charges et coûts : 
	des dates butoirs ou des voeux irréalistes découragent l'équipe de
	réalisation du projet de s'engager dans la rationalisation du processus
	de production.
	

\item démotivation de l'équipe : 
	un cadre de production flou, une évolution de
	la demande utilisateur sont souvent à l'origine de la démotivation. 
	La démotivation a souvent un effet <<boule de neige>>.
	
 
	
\item abscence d'outils : en 1990, une enquête pour le ministère de l'Industrie
auprès d'entreprise de toute taille indiquait que 52\% des directeurs
informatiques déclarent ne connaître aucune méthode, ni AGL. Cependant, 74\%
affirment la nécessité d'améliorer la productivité des Etudes.
Au Carnegie Mellon University Software Engineering Institute (SEI), 
on utilise le \emph{Capability Maturity Model} de W. S. Humpfrey pour
évaluer la capacité des fournisseurs du \emph{Department of Defense}.
Selon le SEI, 70\% des entreprises sont au niveau 1 de maturité, sur une échelle
de 5.
Ce niveau est
aussi appelé <<chaotique ou non structuré>> : le processus de développement est
empirique au sens où on n'applique pas de méthode de conduite de projet. Les
coûts et délais sont souvent dépassés. Le succès reste possible, basé sur le
talent de quelques individus, plutôt que sur l'infrastucture organisationnelle.
	
	
\end{itemize}
 
\subsection{Les causes d'échecs (2)}

\begin{itemize}
\item l'incapacité à dialoguer entre partenaires : il est souvent mis en avant l'aspect hermétique du langage tenu par les informaticiens. On soupçonne souvent les informaticiens de se tenir à ce langage pour se protéger ou obtenir un moyen de décision unilatéral. Un exemple similaire et plus courant concerne les garagistes.


\item la mauvaise définition des objectifs : de manière paradoxale, l'utilisateur met moins souvent en cause la travail du fournisseur que l'écart entre le produit qu'il reçoit et celui qu'il aurait dû définir.

Nombreux sont les commanditaires reconnaissant que les objectifs initiaux auraient dû être mieux définis. Cet état de fait provient souvent de la vision floue des conséquences de tel ou tel choix lors de la définition.

\item l'absence d'implication des utilisateurs : comme pour la construction d'une maison individuelle, il est fortement conseillé à l'acheteur de suivre le déroulement des travaux pour limiter les risques de dérives.

\item le manque de qualité du produit livré : on peut se poser les deux questions complémentaires suivantes :
	\begin{itemize}
	\item Qu'appelle t-on un produit de qualité ?  Les précisions des utilisateurs concernant la qualité ne concernent généralement pas les fonctionnalités elles-mêmes, mais les attributs de ces fonctionnalités.
Les reproches les plus souvent formulés par sont en terme quantitatif, les temps de réponses et l'absorption des volumes de plus en plus importants, et en termes qualitatifs, la convivialité et l'évolutivité.
  
	\item La qualité d'un produit informatique peut elle être jugée par l'utilisateur ? Les utilisateurs répondent qu'ils auraient du préciser cette notion de qualité.
	\end{itemize}
La définition de standards, la mise en {\oe}uvre d'un contrôle qualité permet d'éviter ces écueils. 

\item l'absence de calcul des risques : un reproche constant est la dérive systématique des délais et des coûts. Les dérives sur des projets complexes sont effectivement fréquentes, et ce malgré l'utilisation de techniques de calcul de risques.

\end{itemize} 
 
 
\subsection{La perte de contrôle}

\begin{itemize}
\item perte de contrôle sur certains responsables
\item on ne peut plus s'engager sur la date de livraison 
\item la qualité du produit en développement est incertaine
\item non-détection à temps les écarts de délai, de coûts ou de
conformité aux spécifications 
\end{itemize}  


\subsection{Le contexte psychologique}
 
\begin{center}
Extrait des <<vrais programmeurs>>
\end{center}
Les vrais programmeurs ne portent jamais de cravate. Si d'aventure
ils decidaient d'en mettre une quand meme, l'oxygene arrivant moins
facilement au cerveau, ils deviendraient dans l'heure de mauvais
programmeurs, et dans le mois, des commerciaux tres respectes ...
De toutes facons, les vrais programmeurs ne portent jamais de chemise.\\

Les vrais programmeurs ne portent jamais de veston ; cet accessoire
vestimentaire limitant de maniere assez appreciable les mouvements
des membres superieurs, ils se retrouveraient dans l'impossibilite de
faire des gestes brusques et violents lorsqu'ils se rendent compte
que leur programme sur lequel ils viennent de passer de longues
semaines de travail intensif ne tourne pas.\\
 
Les vrais programmeurs ne portent pas de pantalon élégant ; ils
prefereront le jeans qu'on leur a offert pour leur premiere communion
qui, bien que sale et delave, est beaucoup plus pratique pour eponger
la moiteur de leurs mains lorsqu'on leur commande un vrai programme en
COBOL.\\
 
Les vrais programmeurs ne cirent jamais leurs chaussures ; de toutes
facons, on n'a jamais vu quelqu'un cirer ses Nike Air. Les vrais
programmeurs ne mettent jamais d'ordre sur leur bureau ; ils y laissent
trainer beaucoup de papiers-brouillon sur lesquels ils ont griffonne des
choses incomprehensibles, ce qui donne l'impression a leur chef qu'ils
font bien de la programmation structuree ... De toutes facons,
un bureau en ordre est l'apanage d'un fonctionnaire, etant donne
qu'il n'a que ca a faire de toute la journee.\\
 
Les vrais programmeurs n'aiment pas les langages visuels; ces langages
ont été creéés afin que les mauvais programmeurs puissent eux aussi développer
des applications gourmandes en mémoire et en temps de calcul, et ce dans
le but de faire vendre un maximum de Pentium II. Les vrais programmeurs
pour leur part, savent faire tourner les mêmes applications sur des XT...
De toutes facons, ils ne savent pas encore qu'on a inventé le pentium.\\


\begin{center}
	Autres raisons
\end{center}
 
\noindent \textbf{la fascination de l'outil} :
 on attend un miracle d'un otil logiciel ou d'une méhode de conception.
Ces outils sont nécessaires mais il faut savoir gérer leur utilisation.
disposer d'outils ne dispense pas de mettre en place une méthode de conduite 
de projet.\\

\noindent \textbf{l'équipe idéale} : les équipes possèdent généralement des niveaux de compétences
 hétérogènes, et le doute peut s'installer quand à la compétence de certains individus.
Il est nécessaire d'adapter le management pour convaincre toute l'équipe qu'elle 
dispose du potentiel nécessaire pour réaliser le travail.\\

\noindent \textbf{la spécificité du produit} : argument fréquemment avancé pour différer
l'introduction d'une méthode de conduite de projet. Certains mentionnent
des activités plus complexes à mener que dans d'autres métiers de l'entreprise.
Les individus peuvent douter de la prise en compte des contraintes 
techniques par le gestionnaire de projet.
Il faut le convaincre que le chef de projet ne peut seulement prendre
en compte les détails techniques.\\


   
\subsection{Motiver l'équipe de projet}
 
\begin{itemize}
\item s'accorder sur le chemin à parcourir : personne n'est prêt à changer de
comportement s'il n'a pas une vue claire de la situation, de l'objectif et du
chemin à parcourir. Concevoir les résultats escomptés est un préalable sans
lequel il semble difficile de s'accorder sur les actions à entreprendre.

\item assurer la continuité du processus : 
il est nécessaire de montrer une maîtrise du projet au quotidien. 
La gestion dans l'urgence affaiblit l'adhésion des équipes.
Ainsi, l'augmentation soudaine des effectifs face à une surcharge soudaine
 n'est pas aussi efficace qu'un découpage anticipé de la tâche pour répondre à
la surcharge qui a été prévue.  

\item faire adhérer les équipes : la participation des acteurs dans la
définition des solutions est une condition première du processus.
Le travail de la hiérarchie est ici fondamental.

\item agir par la hiérarchie : les changement demandent la présence de leaders.
L'amélioration de l'environnement organisationnel est du ressort des dirigeants.

\item investir en ressources humaines, temps, argent : Le changement ne s'opère
pas tout seul. Il faut rendre les acteurs disponibles pour pouvoir planifier
correctement. On ne peut pas demander à quelqu'un de s'occuper à la fois des
problèmes d'impression de la secrétaire et de travailler sur le projet.
Il faut également investir dans des outils et des formations.
\end{itemize} 
    
   
\section{Eléments constituants un projet}   
\subsection{Les objectifs}

Combien de fois a t-on entendu les acteurs d'un projet se reprocher les uns aux
autres le manque d'objectifs clairs concernant la nature du travail à exécuter
?
Si je demande <<Combien de temps met on pour aller d'ici à la gare ?>>, la
réponse de plusieurs interlocuteurs variera. Certains prendront en compte
l'heure à laquelle se déroule le trajet et donc les embouteillages, d'autres
voudront des précisions sur le mode de transport, etc. Il est donc nécessaire de
préciser tous ces points.\\

Que ce soit l'absence d'étude préalable ou des demandes de modifications
acceptées sans études d'impact sur le reste du projet, la conséquence est la même
: la mauvaise définition des objectifs.\\

Bien que dans certains cas, un travail important est fait pour délimiter
le cadre du projet, de nombreux détails techniques rendent cette définition
difficile. Par exemple, les performances ou la qualité de la fourniture.
Si ces questions sont abordées, il est difficile pour le fournisseur d'intégrer
ces éléments à la gestion du projet. Le débat de ces questions est souvent
ponctué de <<on va y arriver>>, <<on se débrouillera plus tard, avançons>>. 
  
\subsection{Les acteurs}

Parmi les clients :
\begin{itemize}
\item les décideurs : il choississent et commandent ce qui leur semble bon pour
l'amélioration de leur organisation. Ils s'intéressent aux enjeux découlant de
l'adoption de tel ou tel produit. Selon la taille de l'organisation, on peut
voir des courants oppposés parmi l'instance de décision. Leurs intérêts sont
souvent d'obtenir le meilleur produit dans les délais les plus courts, et au
meilleur prix, en ignorant les contraintes liées à l'environnement.

\item le chef de projet : bien souvent, compte tenu de l'ampleur des investissements, les décideurs désignent une personne représentant les intérêts du commanditaire auprès du fournisseur. Ce chef de projet coordonne l'ensemble des activités sur le plan interne (les fututs usagers) et externe (relations avec le fournisseur). Son intérêt est d'obtenir la satisfaction des usagers 
en ce qui concerne les fonctionnalités du produit, et celle des décideurs
concernant les délais et les coûts.

\item les usagers : futurs utilisateurs du produit, ils ont des attentes différentes selon leur degré de maturité. 
Ils détiennent une clé nécessaire au succès du produit par la possibilité de refuser l'utilisation du produit. Leurs motivations sont souvent contradictoires : ils souhaitent une amélioration de l'existant mais craignent le changement. Ils désirent avoir un produit stable, et pouvant évoluer en fonction de leurs besoins.
\end{itemize}

Parmi les fournisseurs :
\begin{itemize}
\item le chef de projet : responsable vis-à-vis du client et de ses supérieurs hiérarchiques, il doit assurer la cohérence du projet. Il s'assure des bon choix techniques, de l'ordonnancement et de la gestion des ressources. Il doit prendre les bons arbitrages entre les demandes du client et les moyens disponibles.
D'une part, il joue aussi le rôle de conseil auprès du client, et est amené à négocier les délais, les coûts et les incidents avec ce dernier. D'autre part, il a un rôle d'animateur dans l'équipe de projet, afin d'harmoniser le travail réalisé autour du projet. Son intérêt réside dans la crédibilité que les acteurs en présence peuvent lui donner.

\item les concepteurs : ils mettent au point les règles d'élaboration et de fabrication du produit. Ils tiennent compte des techniques en place, des compétences des équipes de fabrication, des contraintes de délais et de coûts.
Ils sont peu enclin à prendre des risques en utilisant des procédés innovants
alors que le projet ne le nécessite pas absolument.

\item les équipes de fabrication : elles assurent les tâches de production en suivant les directives des concepteurs, relayées par le chef de projet. Leurs intérêts sont antinomiques : ils veulent pouvoir produire plus vite avec moins d'efforts, mais craignent les nouveautés qui remettent en cause leurs compétences. Au sein de l'équipe, l'intérêt d'un individu est de se distinguer afin de pouvoir prétendre à la fonction de chef de projet.

\end{itemize}

 
\subsection{Le triangle projet}
 
 
\begin{itemize}
\item Le délai donne lieu à une \emph{gestion du temps} : 
définir le parcours, le jalonner
d'étapes, matriser le calendrier établi.\\

\item
Les moyens affectés constituent le budget affecté à la \emph{gestion des
ressources} :
temps, ressources humaines, locaux, machine, déplacements .....
Les ressources humaines sont primordiales : attribuer les tâches au moment
oppportun à la personne adéquate, coordonner les intervenants, limiter leur
nombre sans les exclure, etc. \\

\item
L'objectif du projet est constistué par une ou plusieurs fournitures. 
La \emph{gestion de production} a pour but de diriger et vérifier l'avancement du projet vers l'objectif. La difficulté est de faire converger l'avancement des tâches vers l'objectif final, et s'assurer que l'on ne part pas dans des directions remettant en cause un avancement consolidé.

\end{itemize}
 

%--------------------------------- Découpage ----------------------------------
\chapter{Le découpage d'un projet}

\section{Pourquoi découper ?}

Un découpage précis du chemin à parcourir, et des différentes parties à construire, permet une bonne identification et l'optimisation des ressources, des délais et des coûts. 
Un découpage bien élaboré permet d'améliorer le processus d'estimation, de planification et de suivi.
\begin{itemize}
	\item faire face à la complexité des activités : diviser pour régner

	\item aborder le projet en termes d'unités de fabrication : la notion de découpage s'inscrit aussi dans une approche de coût. La liste des activités à gérer se déduit de la liste des composants à fabriquer. 

	\item diminuer les risques de dérives : la cause des dérives est souvent le découpage prévisionnel trop imprécis de certaines phases. Il s'ensuit des erreurs dans l'estimation des délais et des coûts. Un découpage suffisamment précis permet d'augmenter le nombres de points de contrôle sur le calendrier.

	\item affecter des activités aux acteurs : le découpage permet au chef de projet d'identifier clairement à qui telle ou telle tâche peut être confiée.

	\item ordonnancer : la planification des travaux consiste à ordonnancer les tâches, les acteurs et les ressources en tenant compte de contraintes. Nous reviendrons plus tard à la planification, mais le découpage est un préalable obligatoire à cette planification.
\end{itemize}

\section{Les difficultés du découpage}

Le découpage est un travail indispensable, mais qui est plus complexe qu'il n'y paraît. Plusieurs difficultés font que les découpages sont quelquefois hasardeux.
\begin{itemize}
\item L'identification précise des tâches. 
Un chef de projet peut facilement décrire les grandes phases d'un projet. En revanche, il a beaucoup plus de difficultés a délimiter à l'intérieur de ces phases, chacune des tâches en termes de durée, date de début et de fin. il saura encore moins dire quelle est la nature de la validation, les critères de contrôle qualité ou encore comment sont évalués les travaux engagés.

Pourtant, un bon découpage passe par une connaissance précise de ces éléments :
fixer les bornes et la durée des tâches, et prévoir la mise en place d'un dispositif de suivi et d'évaluation de la qualité des travaux s'intégrant elle même dans les taches à réaliser.

\item Recenser les lots à fabriquer.
Le projet est constitué d'un ensemble de produits finis, issus de résultats intermédiaires ou définitifs livrés aux usagers sous différentes formes.
Ces produits ont été pensés lors de l'élaboration du cahier des charges et prennent la forme finale de programmes par exemple, dont la partie visible est un ensemble d'écrans ou d'états à la disposition de l'utilisateur.
La décomposition en résultats à produire dépend de la vue que peuvent en avoir les différents acteurs. Faire un bon découpage en lots homogènes, facilement maîtrisables en terme de fabrication, dont les tâches associées ne sont ni trop longues ni trop courtes est très difficile.


\item Ne pas oublier de tâches.
Il est nécessaire de construire une liste exhaustive des tâches afin d'éviter
les dérives. En effet, une tâche non prévue qui vient s'ajouter, et ne pouvant être menée en parallèle avec d'autres tâches retarde obligatoirement le projet.
Pourtant, cette liste semble difficile à construire étant donné le nombre important de tâches constituantes, et des évolutions possibles du projet.
Deux moyens au moins permettent de minimiser le nombre de tâches oubliées :
d'une part, décomposer les tâches de manière récursive, et d'autre part, de disposer d'un cadre méthodologique susceptible de fournir une list eexhaustive des tâches à réaliser. Dans ce dernier cas, le chef de projet n'aurait plus qu'à choisir dans cette liste, celles qui concernent son projet.

\end{itemize}



\section{Principes du découpage}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$]
Le critère \textbf{temporel} permet de répartir le travail dans le temps :
la décomposition fait apparaître une succesion  d'étapes et de phases.
A chacune on attache des dates prévisionnelles de début et de fin.
Ce découpage est presque systématique car il permet :
\begin{itemize}
\item  au client de valider et d'orienter au fur-et-à mesure les
étapes réalisées

\item au chef de projet de baliser le déroulement du projet en suivant
l'avancement de chaque étape.
\end{itemize}

\item[$\bullet$] Le critère \textbf{structurel} permet d'organiser le travail en
se basant sur la structure finale du produit. La décomposition fait apparaître les différents modules. 
Les avantages de ce découpage sont :
\begin{itemize}
\item la maîtrise du projet par des éléments d'une taille réduite plus faciles à
maîtriser
\item la répartition des responsabilités : les modules sont autonomes et peuvent
être confiés à des équipes différentes.

\item la réduction des délais : les modules indépendants peuvent être menés en
parallèle.

\item le développement incrémental : on peut choisir de développer un S.I. par
versions succesives, chaque version comportant un nombre croissant de
fonctionnalités par rapport à la précédente.
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Choisir une méthode de découpage}

Il est difficile de décider dans l'absolu, quelle est la bonne méthode de conduite de projet. Il faut choisir celle-ci en fonction du domaine d'activités, et du projet lui-même. Cepndant, adopter une méthode permet de vérifier qu'on a bien rempli une liste de critères listés par la méthode. Il faut trouver parmi les méthodes utilisées, celle qui correspond aux besoins sur un projet précis.

\begin{itemize}
\item Le découpage PBS correspond au découpage structurel.

\item Le découpage WBS décrit la façon de parvenir au résultat tel que décrit dans le PBS. Il s'appuie à la fois sur le critère structurel et temporel.

\end{itemize}

\section{Exemple PBS et WBS}

L'exemple concerne un progiciel de gestion des valeurs mobilières. Le PBS représente le découpage du progiciel en modules. Trois principaux modules ontété identifiés. Le module Ordres de bourse contient lui-même deux parties.

Le WBS correspondant peut être interprété de la manière suivante : on mène d'abord une étude préalable sur l'ensemble du domaine; l'on poursuit ensuite le travail à travers trois sous-projets, dont on décidera, au moment de les planifier, de les mener ou non en parallèle. En fin de projet, les trois modules font l'objet d'une intégration.

\section{Découpage temporel standard}
\begin{enumerate}
\item	\textbf{\'{E}tude de faisabilité} : travaux d'analyse, de recherche, 
des études sur le terrain. Il s'agit de vérifier que le projet est techniquement
réalisable. Par exemple, pour construire un immeuble, il faut vérifier que le
terrain et le sous-sol le permettent.
	
\item	La \textbf{définition des solutions}  
	donne une représentation précise de l'objectif. 
	Les solutions possibles sont étudiées de façon détaillée. 
	Pour cela, on utilise différents moyens : essais, maquettes, prototypes.
	Au terme de cette étape une solution est choisie et on dispose des
	spécifications exactes.
	
\item	La \textbf{conception détaillée} sert à préparer les contrats de
réalisation. 
Un grand projet fait souvent intervenir des corps de métiers différents,
et il faut établir le cahier des charges des sous-traitants lors de cette étape.
 

\item	La \textbf{réalisation} est l'exécution des contrats conformément au cahier des charges. Cette étape se termine généralement par une procédure d'approbation officielle appelée \emph{recette}, consistant en  la vérification par le client de la conformité de ce qui à été livré. 
On effectue parfois une recette provisoire à la livraison et une recette définitive quelques temps après la mise en \oe uvre.
\end{enumerate}

\section{Problèmes pratiques}
\begin{itemize}

\item 
L'étude de faisabilité peut dépendre beaucoup de la technologie
en cours. On peut être amené à prévoir des évolutions techniques.\\ 

\item Le cahier des charges peut être difficile à établir : \\
si le client ne peut décrire tout ce qu'il veut au début, le cahier des charges est établi en fin de réalisation, avec l'imprécision qui s'ensuit.


\end{itemize}

Par exemple, en 1991, dans le projet \textsf{Relit} (Règlement-Livraisons de titres) permettant de relier les acteurs bancaires de la place de Paris, les temps de réponses lents dûs à la capacité des machine et du réseau, ont
conduit à fonctionner pendant une période intermédiaire avec un nombre limité de banques et société de bourse.\\
 

\section{Norme AFNOR Z67-101}

\begin{enumerate}
\item Etude préalable :
c'est souvent à partir de ce point qu'on fait démarrer le cycle de vie d'un système d'information. On peut se passer de schéma directeur si il s'agit de remettre à jour une application viellissante. 
L'objectif d'une étude préalable est double : 

\begin{itemize}
\item il s'agit de faire des choix structurants pour la future application : choisir éventuellement entre plusieurs solutions, évaluer l'adéquation de la solution aux objectifs, évaluer l'investissement, et ajuster la solution à l'enveloppe si nécessaire. 

\item il s'agit de fournir une base de référence pour la suite du développement.
\end{itemize}
L'\textbf{exploration} a pour but de fournir une image du domaine étudié avant le projet, afin de'établir un diagnostic et d'identifier les besoins. On établit à partir de là une structuration du domaine en processus, qui va guider un éventuel découpage WBS. Il faut à ce stade, délimiter le sous-domaine sur lequel le projet va intervenir (si le domaine est trop important, il faut se restreindre
à une partie du domaine).



\end{enumerate}


%------------------------------------------------------------------------
\chapter{L'estimation}


\section{Pourquoi estimer ?}
\begin{itemize}
\item cerner la durée du projet : la préoccupation des équipes dans la phase de
réalisation reste la faisabilité du travail en terme de temps. Une méthode
d'estimation aide à prévoir assez fine la charge de travail prévisionnelle, la
montée en charge comme la possibilité de respecter les délais. Connaître ces
données dès la phase de conception est un atout majeur pour un chef de projet.

\item déterminer les ressources à mettre en oeuvre : disposer à l'avance
 de suffisamment d'informations sur la charge éventuelle est un autre atout 
 pour réagir correctement en ce qui concerne les ressources humaines déployées.
La durée des tâches est une information capitale permettant planifier le travail
des intervenants selon leurs éventuelles autres contraintes de calendrier. Cette
information permet aussi de donner des indications sur les efforts de
motivations.
 
\item déterminer la faisabilité technique du projet : il s'agit d'évaluer la
pertinence du découpage du projet réalisé dans la phase précédente. 
Lors de l'estimation, certains facteurs d'environnement sont pris en compte,
comme par exemple la connaissance du langage de programmation par les
développeurs, l'environnement d'exploitation de l'application, etc. 
Dans le cas où certains de ces facteurs posent problème, il faut revoir le
découpage : par exemple, insérer une tâche de formation si les équipes de
développement ne sont pas immédiatement opérationnelles avec le langage de
programmation choisi. On peut alors retrouver un découpage en tâches dont le
temps peut être estimé de manière précise.


\item pouvoir négocier : le projet est décidé et orienté avec le client. 
Le client demande un produit dont il ne mesure pas la quantité de travail
(coûts,durée, moyens) nécessaire pour le réaliser, faute d'information.
De ce fait, le fournisseur est le seul à pouvoir annoncer des coûts et des
délais pour le projet. 
Le client a tendance à contester ces informations, et ce  d'autant plus que ses
demandes présentent un fort degré d'imprecision. 
Il est donc nécessaire pour le fournisseur d'apporter des arguments s'appuyant
sur une estimation précise des travaux à effectuer.


\item éviter les dérives de coûts : dans de nombreux projets, les technologies ou les compétences utilisées sont de plus en plus pointues. 
Ce phénomène entraîne un inflation des coûts. 
Ainsi, la diversité des fonctionnalités proposées dans les produits accroît les risques de dérives en termes de coûts. Par exemple, un bâtiment moderne comprend souvent toute une infrastructure pour les appareils electroniques : prises réseau pour les ordinateurs, prises onduleur, lecteurs de badge, climatisation. 
Ces infrastructures doivent être adaptées à l'utilisation du bâtiment et il est possible que seules quelques entreprises fournissent l'équipement adéquat à un prix élevé.
\end{itemize}


\section{Estimation à différents niveaux}

Un niveau correspond à un objectif. L'exigence en matière de précision est différente selon le niveau. Au niveau projet, on veut estimer la charge du projet complet, de l'étude préalable à la mise en oeuvre. L'ordre de grandeur est le mois/homme ou l'année/homme. Les raisons pour faire une telle estimation sont :
	\begin{itemize}
	\item déterminer enveloppe budgétaire 
	\item poids du projet en termes d'effort 
	\item estimation de la rentabilité 
	\item évaluer une durée vraisemblable 
	\end{itemize}
Au niveau étape :  
	\begin{itemize}
	\item ajuster le découpage
	\item sous-traiter
	\item prévoir délais pour planifier l'ordonnancement
	\item prévoir ressources
	\end{itemize}
Au niveau phase : 	
	\begin{itemize}
	\item planification précise 
	\item calendrier des fournitures intermédiaires  
	\item prévoir suivi de projet  
	\item prévoir les montées/baisses en charge  
	\end{itemize}
	
\begin{center}	
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textit{Niveau}			& \textit{Exemple}	\\
\hline\hline
Projet			& Projet gestion de production	\\
\hline
\'{E}tape		& \'{E}tude préalable du projet\\
			& \'{E}tude préalable du sous-projet ordonnancement\\	
\hline
Phase			& 		\\
\hline
Tâche			& Spécification de la fonction inventaire stock\\
			& \'{E}criture module du chargement machine\\
\hline 
\end{tabular}\end{center}

\section{Estimation de la charge}
 
La charge en temps est en apparence le facteur le plus simple à mesurer. 
La durée des éléments d'un projet s'apprécie en jours, mois ou semaine. 
L'unité de charge la plus fréquente et le mois/homme ou la journée homme.

L'objectif est d'estimer une charge de travail, et de la convertir ensuite en une durée, puis de la rapporter à un délai. Cette mesure des durées est liée à l'appréciation de la productivité des équipes. Il faut pondérer le nombre de jours ouvrables par un coefficient reflétant cette productivité. Par exemple,
on commence par déterminer les jours improductifs $ji$ à l'instar du tableau ci-dessous : 

\[\begin{tabular}{ll}
jours fériés		& 12\\
congés			& 30 \\
maladie			& 3\\
formation		& 4\\
réunions		& 6\\
\\
\hline
nb jours improductifs ($ji$)	& 55
\end{tabular}\]
Le nombre de jours ouvrables est$jo = 52 \times 5 = 260$, et le nombre de jours productifs est $jp = jo-ji = 205$. Le coefficient est $\frac{jo}{ji}=1,26$. Pour ajuster la charge réelle, on multiplie donc la charge apparente par 1,26.
 

\section{Estimation des coûts} 

Une étude IEEE de 1986 et Control-Data 1985-86 établit la répartition moyenne du temps passé sur des projets informatiques de la manière suivante :
 
\[
\begin{tabular}{lll}
\hline
Planification	& 10\%	&  \\ \\

Développement	& 30\% & $\left\{\begin{tabular}{ll}
				 spécifications & 18\%\\
				 conception 	& 15\%\\
				 programmation 	& 21\%\\
				 tests		& 34\%\\
				 intégration	& 22\%\\
			  \end{tabular}\right.$\\
			  \\
		  
Maintenance	& 60\%	& $\left\{\begin{tabular}{ll}
				correction erreurs	& 25\%\\
				optimisation		& 15\%\\
				compatibilité		& 20\%\\
				évolutivité		& 40\%\\
			  \end{tabular}\right.$\\ \\

		  		\hline	  
\end{tabular}\]

\section{Utiliser une méthode}

\begin{itemize}
\item méthodes basées sur jugement d'expert
\item méthodes de répartition proportionnelle
\item méthodes basées sur un modèle de calcul
\end{itemize}

\subsection{<<Méthode>> Delphi}

Elaborée en 1948 par la Rand Corporation pour améliorer les prévisions économiques. Son nom fait référence à la pythie de Delphes, qui en rendant son oracle, se faisait l'interprête de la réponse des Dieux.

\begin{itemize}

\item[$\bullet$] Chaque expert donne anonymement une estimation
\item[$\bullet$] Les résultats sont rassemblés et exposés au groupe  
\item[$\bullet$] Chaque expert argumente sur son estimation
\item[$\bullet$] Les experts s'accordent sur une estimation consensuelle
\end{itemize}

\subsection{Méthode de répartition proportionnelle}

\begin{itemize}
\item Etude préalable : 
La phase d'observation est proportionnelle au nombre de personnes à interviewer pour obtenir une bonne vision du domaine et des foncitonnalités à réaliser. On affecte une durée variant de 0,5 à 3 jours à chaque interlocuteur, et on additionne ces durées. On en déduit la durée des autres phases.


\item Etude détaillée : difficile à évaluer car il n'y a pas de relation constante entre l'étude préalable et l'étude détaillée. Ainsi, dans de petits projets etudes préalables et détaillées peuvent se confondrent. L'étude détaillée est d'autant plus longue que la maille d'analyse est fine.


\end{itemize}

\subsection{Modèle COCOMO}

La méthode basé sur le modèle \emph{constructive Cost Model} (COCOMO) à été
proposée en 1981 par Barry Boehm. Ce modèle repose sur deux hypothèses :
\begin{itemize}
	\item un informaticien chevronné estime plus facilement la taille 
	d'un logiciel à fabriquer que la charge nécessaire à sa fabrication.
	\item il faut toujours le même effort pour écrire un nombre donné de
	lignes de programmes, quel que soit le langage de 3e génération employé.
\end{itemize}	 

Soit $t$ le nombre de milliers de lignes de code livrées (sans les commentaires). Le type de projet est alors :

\[\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
taille $t$ 	& type de projet	\\
\hline
$ t \leq 50$		&	simple	\\
$50 \leq t \leq 300$	&	moyen	\\
$ t > 300$		&	complexe\\
\hline
\end{tabular}\] 

La charge $c$ et le délai $d$ sont estimés par : 
\[\begin{tabular}{|l|cc|}
\hline
\hline
Type projet	& Charge en mois/homme & Délai en mois \\
\hline
simple		& $ c=3,2 \times t^{1,05}$ &	$d=2,5 \times c^{0,38}$ \\
moyen		& $ c=3 \times t^{1,12}$ &	$d=2,5 \times c^{0,35}$ \\ 
complexe	& $ c=2,8 \times t^{1,2}$ &	$d=2,5 \times c^{0,32}$\\
\hline
\hline	
\end{tabular}\]

Facteurs correcteurs :\\

\begin{tabular}{|l|l||c|c|c|}
\hline
		& Facteur		& bas & moyen & élevé\\
\hline
		& fiabilité requise	& 0,88	& 1	& 1,15	\\
Produit		& taille base données	& 0,95	& 1	& 1,08	\\
		& complexité produit	& 0,85	& 1	& 1,15	\\
\hline
		& contrainte temps d'exec. & - & 1	& 1,11 \\
Ordinateur	& contrainte taille mémoire & - & 1	& 1,06\\
		& instabilité logiciel de base	& 0,87 & 1 & 1,15\\

\hline
		& Expérience du domaine		& 1,13	& 1 & 0,91 \\
Personnel	& Qualification du programmeur	& 1,17	& 1 & 0,86\\
		& Familiarité avec logiciel de base & 1,10 & 1 & 0,90\\
		& Expérience du langage		& 1,02	& 1 & 0,95\\
		
\hline
		& Utilisation méthode moderne	& 1,10	& 1	& 0,91\\
Projet		& Utilisation d'outils 		&	&	& \\
		& d'aide à la programmation & 1,10& 1	& 0,91\\
		& Contrainte de délais		& 1,08	& 1	& 1,04\\
\hline
\end{tabular}\\


Soit ces treize facteurs correcteurs nommés $f_1, \ldots , f_{13}$, la charge estimée corrigée est obtenue par $c'=3,2 \times t^{(1,05 \times f_1 \times \ldots \times f_{13})}$ pour une projet simple, etc.

\subsection{Méthode des points fonctionnels}

Présentée par Alan Albrecht d'IBM en 1979, cette méthode à été expérimentée par beaucoup d'entreprises clientes d'IBM. Depuis, des associations d'utilisateeurs se sont formées, comme l'IFPUG (International Function Point User Group) et en France la FFPUG (French Function Point User Group).\\

Le principe de la méthode des points fonctionnels est de faire une estimation à partir d'une description externe du futur système, c'est-à-dire de ses \emph{fonctions}. On identifie cinq type d'unité d'{\oe}uvre et trois degrés de complexité. 
Les cinq types sont :
\begin{tabular}[t]{l}
	\hline
	Groupe de logique de données internes  \\
	Groupe logique de de données externes  \\
	\hline
	Entrée  \\
	Sortie  \\
	Interrogations \\
	\hline
\end{tabular}\\
et les trois degrés sont faible, moyen et élevé.

A chaque type et à chaque degré est associé un nombre de points.
poids d'un projet par un nombre de \emph{points de fonctions}, qui peuvent être ensuite convertis en une charge.

La méthode propose un comptage des points au début du projet en faisant des hypothèses sur les fonctions du futur système, et de refaire un comptage en fin de projet, basé sur les fonctionnalités livrées. L'écart éventuel est appelé \emph{changement d'envergure} du champ d'étude.



L'évaluation se fait en trois étapes :
\begin{enumerate}
\item calcul de la taille : en comptant le nombre de points associés 
\item ajustement de la taille : 
\item transformation du nombre de points de fonction en charge
\end{enumerate}



\section{Estimation des risques}

De manière générale, le risque est évalué par le coût des conséquences d'un
événement, multiplié par la probabilité de cet événement. Par exemple,
500F, avec une probabilité de 3 fois par an donne un risque de 500F/an. 
Pour les S.I., on ne s'attache rarement au coût mais on détaille les sources
possibles de problèmes.

\begin{enumerate}
\item	taille du projet : si il y a beaucoup d'individus paticipants au projet,
et qu'il n'existe pas de procédure permettant une synthèse des travaux, on peut
ne pas détecter des incohérences éventuelles.

\item 	difficulté technique : correspond à des nouveautés technologiques ou à
des difficultés techniques provenant des contraintes imosées au projet. Le
risque est le manque de compétences éventuel. Il peut pénaliser la production
(efficacité du résultat), le budget (recours à une société tierce) et les délais
(formation personnel).


\item degré d'intégration : degré de dépendance avec d'autres S.I. Plus le
degré d'intégration est faible, plus le S.I. sera autonome. Au contraire, un
degré élevé d'intégration implique la participation de plus d'individus, et les
choix ont un impact plus important. Avec un nombre important d'individus, il est nécessaire d'avoir des procédures de synthèse permettant de détecter des incohérences.

\item	configuration organisationnelle : risque lié à la lourdeur des
procédures de décision quand plusieurs grandes entités sont concernées
(directions par exemple).

\item le changement : si le système d'organisation ne peut être pris comme une
référence stable, l'effort de conception/innovation est important. Les risques
de rejet ou de mauvaise définition sont grands.

\item instabilité de l'équipe projet : certains individus peuvent entrer ou
quitter le projet pendant son cours. Si les procédures de transmission de
l'information ne sont pas bonnes, il y a risque de retard ou d'incohérence de
conception.
\end{enumerate}



%----------------------------------------------------------------------------
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{/home/genaud/lib/biblio}    
\end{document}
