\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{url}

\selectlanguage{francais}
\input{lettreLSIIT-0.04.sty}

\selectlanguage{francais}
\begin{document}


\name{Catherine \textsc{Mongenet}}
%\fonction{Professeur des Universités}
\telephoneillkirch{+33 (0)390240181}
\email{mongenet@icps.u-strasbg.fr}

\begin{lettre}[Demande de dérogation -- Rédaction en anglais]{à}{Pr. Eric Westhof,\\ Annette Winter\\Bureau des Etudes Doctorales,\\Institut le Bel,\\4 rue Blaise Pascal- 67000 Strasbourg }


Monsieur le Vice-président,  cher Eric,


Choopan RATTANAPOKA, actuellement en thèse sous ma direction administrative et celle scientifique de Stéphane Genaud, va entamer la rédaction du manuscrit de thèse. La soutenance est prévue au printemps 2008. 
Choopan est financé par une bourse de l'université King Mongkut's Institute of Technology, Bangkok, Thaïlande. 

Nous souhaiterions que le manuscrit de thèse puisse être rédigé en anglais.
En effet, Choopan devra exercer le métier d'enseignant-chercheur à King Mongkut's Institute en contre-partie de son financement. Un document rédigé en anglais facilitera la diffusion de son travail dans ce cadre.
D'autre part, Choopan  rencontrera moins de difficultés dans la rédaction en anglais qu'en français, car
il pourra s'appuyer sur des articles déjà écrits.

Pour ces raisons, nous demandons une dérogation permettant de rédiger le manuscrit en anglais.


En te remerciant d'avance de ta réponse, je t'adresse, cher Eric, mes cordiales salutations.

\end{lettre}
%\newpage
%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{arno}


\end{document}
