
\documentclass{book}
\usepackage{a4,makeidx,fancyheadings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{lettrine}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\makeindex

%--------------------------------------
%pour compiler avec latex ou pdflatex
\newif\ifpdf
\ifx\pdfoutput\undefined
  \pdffalse
\else
  \pdfoutput=1
  \pdftrue
\fi
%--------------------------------------
	
\begin{document}
\newcommand{\motcle}[1]{\index{#1}\emph{#1}}
\newcommand{\instrcle}[1]{\index{\texttt{#1}}\texttt{#1}}

\thispagestyle{empty}
%-------- fancy headings setting -----------
\rhead[]{}
%\footrulewidth 0.1pt
\rfoot[]{\small\sc S. Genaud}
\pagestyle{fancy}
%------------------------- Page de Garde -------------------
\setlength{\parindent}{0mm}
\setlength{\parskip}{0mm}
\vspace*{\stretch{1}}
\rule{\linewidth}{1mm}
\begin{center}
\Large{Audit du Système d'Information}\\[5mm]
\Large{de l'Ecole de Management de Strasbourg}\\[5mm]
\large{Stéphane Genaud}
\rule{\linewidth}{1mm}
\vspace*{\stretch{2}}
\end{center}
\begin{center}
juin \oldstylenums{2011} \\
\textrm{
$Revision$\\
$Id$\\
$Date$\\
}
\end{center}
%------------------------------------------------------------

\tableofcontents
\newpage

 
 

\chapter{Services Audités}
 

\subsection{Responsable Informatique}

\paragraph{Christos Karakostas} (Responsable)


\subsection{Recherche}
\paragraph{Maxime Merli, Thierry Nobre, Karine Bouvier}

Le besoin quasi-exclusif est le recensement des publications des chercheurs.
Cette information sert à deux types processus:
\begin{itemize}
\item L'évaluation de la production scientifique individuelle ou collective (AERES, accrédiations, classements, ...)
\item La communication sur les centres d'intérêts et compétences vers l'extérieur (sites web, faculty book, ...)
\end{itemize}

L'information doit être structurée de façon à répondre aux exigences des 
différentes instances d'évaluations (AERES, organismes d'accréditation).
Cette structuration des informations bibliographique est classique et des
formats existent depuis longtemps (par exemple bibtex). Une spécificité
à prendre en compte est les classements des revues établi annuellement par 
l'AERES.

Un premier projet a été mené en 2010 pour constuire cette base de données des
publications des enseignants-chercheurs de l'EM Strasbourg. Il a été demandé à 
CK de développer une fonctionnalité de l'intranet pour cela. L'interface de 
saisie développée n'étant pas assez contrainte, ce premier projet n'a pas 
permis de collecter des données d'une qualité suffisante pour être exploitable
(e.g noms de revues orthographiées différement).
Sur la base de ce constat, l'outil de collecte a été amélioré en 2011.
Du point de vue des responsables du projet (MM, KB, TN) l'outil donne satisfaction 
en concerne la qualité des données. Des fonctionnalités supplémentaires sont
envisagées de manière non urgente (fichier PDF de la publication téléchargeable,
remontée automatique du papier sur des archives ouvertes comme SSRN%
\footnote{\url{ http://www.ssrn.com/}}).
La façon dont les informations sont présentées sur les pages web personnelles
des enseignants chercheurs%
\foonote{\url{http://www.em-strasbourg.eu/enseignants/em-strasbourg-enseignants}}
est également jugé satisfaisant.


Il est à noter que l'interface construite ne permet pas de faire d'import (bitex, endnotes, ...).


Pb conduite de projet
Pb pas d'interlocuteur




\subsection{Relations Externes}
\paragraph{Marie-Hélène Brémont}

\subsection{Service communication}
Michèle Schmidt

\subsection{Ressources humaines}
Laurie Walbrou

\subsection{Executive Education }
Pia Imbs (Directrice déléguée)

\subsection{Accréditations}
Maxime Merli, Fatiha Boutera

\subsection{Concours }
Aida Saïd, responsable

\subsection{EM Strasbourg Partenaires }
Francis Schillio, Directeur 

\subsection{Masters Universitaires}
Géraldine Broye (Directrice déléguée),

 
\subsection{Scolarités}

\subsection{Programme Grande Ecole}
Babak Mehmanpazir, (Directeur déléguée)

\subsection{Service International}

\subsection{Université numérique}

%----------------------- BIBLIO ----------------------------------------------
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{biblio}
%----------------------- ANNEXES -------------------------------------
\appendix
%\input{annexea.tex}
\printindex
\end{document}

 

  
 

