\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}


\selectlanguage{francais}
\input{lettreLSIIT-0.03.sty}

\selectlanguage{francais}
\begin{document}


\name{Guy-René \textsc{Perrin}}
%\fonction{Professeur des Universités}
\telephoneillkirch{+33 (0) 3 88 22 49 86}
\email{perrin@icps.u-strasbg.fr}

\begin{lettre}[Inscription en thèse d'Arnaud Giersch (quatrième année)]{Ernest Hirsch,}

Cher collègue,

Le travail de thèse d'Arnaud Giersch se développe sous la direction effective de
Stéphane Genaud, responsable du projet TAG de l'ACI GRID du
ministère de la recherche, et concerne la mise en oeuvre efficace de
programmes parallèles sur une grille de processeurs hétérogènes.

Il se concrétise aujourd'hui par des résultats intéressants qui ont fait
l'objet de quatre publications dans des actes de congrès internationaux
avec comité de lecture.

La première partie de ses travaux a concerné les transformations de code
pouvant améliorer les performances d'une application parallèle sur la
grille sur des cas concrêts de programmes MPI portés sur système
Globus. La suite de l'étude a concerné l'équilibrage de
charge déterminé statiquement pour des données ou tâches
indépendantes, en fonction de la charge réseau et de la puissance des
processeurs mis en jeu. Enfin ce problème est étudié comme un problème
d'ordonnancement. La suite du travail doit se focaliser sur une généralisation
de ce problème en considérant que les tâches dépendent d'un ensemble
de fichiers en entrée.

L'année qui vient verra se terminer ses travaux et permettra la rédaction
du mémoire de thèse. Le bon avancement des travaux permet donc
d'envisager une soutenance de la thèse pour le second semestre 2004. Je
souhaite donc qu'Arnaud Giersch puisse se ré-inscrire pour une quatrième année
en thèse.

Je vous prie de croire, cher collègue, en mes sentiments les meilleurs.




\end{lettre}
%\newpage
%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{arno}


\end{document}
