\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}


\selectlanguage{francais}
\input{lettreLSIIT-0.03.sty}

\selectlanguage{francais}
\begin{document}


\name{Stéphane \textsc{Genaud}}
%\function{Maître de Conférences}
\telephoneillkirch{+33 (0) 390244542}
\email{genaud@icps.u-strasbg.fr}

\begin{lettre}[Recommandation de Benjamin Schwarz]{Président de la commission de l'\'{E}cole Doctorale,}

Madame, Monsieur,

J'ai la charge, depuis septembre 2001, d'animer un projet de recherche
en informatique, de type Action Concertée Incitative du ministère, qui
concerne la programmation parallèle des grilles de processeurs hétérogènes.
 
C'est dans ce contexte que j'ai eu le plaisir de travailler avec Benjamin Schwarz
 d'octobre 2001 à octobre 2003.
Le financement accordé au projet m'a permis de recruter Benjamin 
sur un poste d'ingénieur en informatique en CDD, à partir du début du projet et pour une durée de deux ans.
Ses missions dans ce projet ont été multiples. 
Il avait été initialement prévu qu'il anime le groupe et réalise les tâches 
de programmation pour alléger le travail des chercheurs.
Cependant, la curiosité naturelle de Benjamin a fait qu'il s'est très rapidement
impliqué dans le travail de recherche même. 

Il s'est ainsi parfaitement intégré dans l'équipe de recherche constituée d'un ingénieur,
de doctorants et de maîtres de conférences. Ses contributions à nos réflexions 
pendant cette période sont incontestables, et c'est tout naturellement 
qu'il a été immédiatement associé aux publications de nos travaux de recherche.
Il a pu à l'époque participer à l'écriture de deux articles sélectionnés dans 
des conférences internationales avec comité de lecture.


Je veux souligner par cette lettre deux très grandes qualités de Benjamin :
sa curiosité insatiable et sa grande rigueur. 
Durant toute la durée de notre collaboration, il n'a cessé de faire preuve de
ces qualités, qui me semblent fondamentales en recherche. 
Enfin, la motivation de Benjamin pour la recherche m'est apparue indéfectible et
je suis certain que la carrière de chercheur est devenue pour lui 
un objectif professionnel prioritaire. \\

Je vous prie de croire, Madame, Monsieur, en mes sentiments respectueux.




\end{lettre}
%\newpage
%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{arno}


\end{document}
