\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{url}

\selectlanguage{francais}
\input{letter-LSIIT-UdS.sty}

\selectlanguage{francais}
\begin{document}


\name{Stéphane \textsc{Genaud}}
\fonction{Maître de conférences (HDR)}
\telephoneillkirch{+33 (0)3688 54542}
\email{genaud@unistra.fr}

\begin{letter}[Recommandation Etienne Michon pour une thèse]{à}{Responsables du Domaine Scientifique "Ingénierie de l'Information et Robotique"
DGA/DS/MRIS}


Je connais Etienne depuis qu'il a intégré en septembe 2010 le Master informatique RISE de 
l'Université de Strasbourg. Etienne, après avoir achevé un cycle ingénieur, a choisi ce Master
orienté réseaux et systèmes distribués et parallèles car cette formation lui donnait la
possibilité de réaliser un stage de recherche dans le domaine. Avant même d'avoir commencé les
cours, Etienne nous a fait part de son intérêt pour la thématique \emph{cloud} de notre équipe 
de recherche spécialisée dans le parallélisme (allant de la parallélisation pour multi-c{\oe}urs,
jusqu'aux grilles et clouds, en passant par les clusters).
C'est avec plaisir que j'ai accueilli Etienne pour un stage de janvier à juin 2011. Le sujet sur 
lequel nous avons convenu de travailler est l'allocation de ressources de calcul et l'ordonnancement 
de jobs sur plate-forme virtualisées.


 
La technologie des machines virtuelles arrivée à maturité permet aujourd'hui de 
\textbf{mutualiser} et \textbf{personnaliser} l'utilisation de ressources de calcul pour
un ensemble d'utilisateurs. On parle dans ce cas de cloud IaaS%
\footnote{IaaS: \textit{Infrastructure as a Service:} on ne loue que les machines physiques.}.
Ceci est applicable dans toutes les organisations mettant à
disposition de leurs utilisateurs des clusters où des réseaux d'ordinateurs partagés.
La mutualisation peut se faire, à la fois en partageant entre utilisateurs un ou des 
processeurs (plusieurs machines virtuelles appartenant à des utilisateurs différents 
peuvent s'exécuter sur un même processeur), et en autorisant qu'un même processeur soit utilisé 
alternativement par différents utilisateurs en fonction de leurs besoins.
La mutualisation permet donc des gains économiques considérables en augementant le taux
d'utilisation des ressources.
D'autre part, la personnalisation d'un environnement de travail est illimitée avec 
les machines virtuelles~: l'utilisateur peut choisir son système d'exploitation et
n'importe quelle configuration logicielle. Cet environnement, embarqué dans une
image système, pourra être déployée puis exécutée dans une machine virtuelle démarrée 
pour le besoin. 
Ces atouts font que de nombreuses organisations ont déjà mis en {\oe}uvre des 
plate-formes d'expérimentation pour évaluer les gains économiques et/de productivité 
dans leurs contextes propres. C'est le cas aux Etats-Unis où le département de la
défense a chargé la Defense Information Systems Agency (DISA), de mettre en place le
projet RACE%
\footnote{RACE: \textit{Rapid Access Computing Environment}: \url{http://www.disa.mil/race/}}
avec cet objectif.

Relativement au plan d'orientation stratégique de la DGA (édition 2010), ce travail
rentre dans le domaine 1, \textit{Ingénierie de l'information et robotique}, et 
son thème \textit{Systèmes complexes}. L'utilisation de telles plate-formes virtualisées
permet en effet de maîtriser l'obsolescence des SdS (systèmes de systèmes) utilisés
pour la Défense car il devient possible de déployer dynamiquement n'importe quelle
configuration logicielle homogène, et ce sur un ensemble de sites concernés. Cette
approche diminue le besoin de recourir à des couches middleware, nécessaires quand 
les couches logicielles systèmes diffèrent. La sécurité de fonctionnement en est 
accrue en pratique, en évitant d'innombrables problèmes d'incompatibilités logicielles. 
Ce travail concerne donc pleinement la flexibilité logicielle, la 
reconfigurabilité et l'interopérabilite des systèmes d'information de Défense citées 
comme objectifs dans le document stratégique page 25.


Notre travail sur l'utilisation efficace va pleinement dans ce sens. Etienne nous 
a rejoint dans ce travail et achèvera son mémoire de Master début juin, et un financement
DGA permettrait de poursuivre ce travail en thèse et d'aboutir à des prototypes
expérimentaux que nous avons possibilité de tester en réel sur la plate-forme nationale
Grid'5000%
\footnote{\url{http://www.grid5000.fr}}.
Je veux souligner la motivation d'Etienne, ainsi que la grande rigueur avec laquelle
il a travaillé jusqu'à présent. Je suis persuadé qu'il est un étudiant solide et
pleinement qualifié pour mener cette étude, et c'est pourquoi je serais très favorable
à l'encadrer en thèse.






\end{letter}
%\newpage
%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{arno}


\end{document}
