\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{url}

\selectlanguage{francais}
\input{letter-LSIIT-UdS.sty}

\selectlanguage{francais}
\begin{document}


%\name{Stéphane \textsc{Genaud}}
%\fonction{Professeur des Universités}
\telephoneillkirch{+33 (0)3688 54542}
\email{genaud@unistra.fr}

\begin{letter}[]{à}{Ecole Doctorale MSII}


\vspace{-3cm}
Le projet d'ANR E2T2 débutant en 2011 pour 3 ans a pour but
d'améliorer des codes de simulation de la physique des plasmas.
Dans le cadre de ce projet, dont une partie de l'activité va 
être menée au LSIIT au sein de l'équipe ICPS, un financement 
de thèse a été obtenu.
Nous avons selectionné un candidat, Matthieu Kuhn, que nous souhaiterions
pouvoir inscrire en thèse en informatique.

Matthieu Kuhn a obtenu le Master professionnel 
\textit{Calcul Scientifique et Sécurité Informatique} de l'Université de Strasbourg
en juillet 2010, après avoir obtenu une licence de mathématiques avec la 
mention bien. Il a de bonnes recommandations de ses enseignants de Master,
Philippe Helluy et Eric Sonnendrücker (jointes au dossier).
Il a effectué son stage de Master au sein de l'ICPS
sur la parallélisation d'un code scientifique de physique des fluides sur GPUs. 
Ses encadrants, tant du côté informatique, que de celui de l'astrophysique
ont été totalement satisfaits de son travail (voir la recommandation
de Dominique Aubert jointe au dossier).
Sa formation au calcul scientifique est un atout indispensable pour
travailler sur le sujet proposé par l'ANR.
Dans ce travail, il sera encadré par moi même et Guillaume Latu du CEA Cadarache,
aidé de Nicolas Crouseille, IRMA et équipe-projet INRIA CalVi.
Matthieu Kuhn serait hébergé au LSIIT (ICPS). Les déplacements nécessaires pour
le suivi régulier du travail par ses co-encadrants sont prévus dans le financement
du projet ANR.


Ce travail s'inscrit dans une collaboration de longue date entre l'ICPS et
CalVi. Matthieu Kuhn me semble présenter toutes les
qualités pour le travail de thèse proposé.

\begin{flushright}
Stéphane \textsc{Genaud}
\end{flushright}

\noindent
Avis du directeur de l'unité de recherche, Fabrice \textsc{Heitz}:\\[3mm]
%\vspace{3mm}
\framebox{
\begin{minipage}{.9\linewidth}
\hspace{.9\linewidth}
\vspace{4.3cm}

\end{minipage}
}

\end{letter}
%\newpage
%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{arno}


\end{document}
