\documentclass{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{a4wide}

\title{Gestion de projet}
\author{Stéphane Genaud}
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\noindent Introduction à la gestion de projet\\
EM Strasbourg - IT-S501\\
Stéphane Genaud
\begin{center} 
Travaux Dirigés \\
\today\\
\end{center}
\vspace{.5cm}


\section{Le projet} 
\noindent  
Un jeune couple, Kevin et Pricillia, décide de faire faire des travaux dans le bel appartement qu'ils viennent d'acheter. Ils veulent emménager dans cet appartement dès que possible. 
Pour cela, ils ont décidé de planifier les différentes tâches à accomplir.
Le tableau indique également quelles tâches peuvent où doivent, se faire 
à plusieurs, et si la durée de la tâche dépend ou non du nombre de personnes
afectées à la tâche (durée fixe).
Pourrez vous les aider ?\\


\begin{center}
\begin{tabular}{|l|r|l|c|c|}
\hline
tâche	& durée	& description & à plusieurs & durée fixe\\
\hline\hline
Clés	& 1h	& Récupérer les clés de l'ancien propriétaire & possible & oui\\
PS1		& 8h	& Première couche de peinture du séjour	& possible & non\\
PS2		& 8h	& Deuxième couche de peinture du séjour& possible & non\\ 
Carrelage	& 12h	& Pose du carrelage dans la salle de bain & non & non\\
Plomberie	& 4h	& Plomberie : changer la tuyauterie dans la salle de
bains & non & oui\\
Moquette 	& 12h	& Pose de la moquette dans le séjour & non & oui\\
Meubles	& 3h	& Enménager les meubles et les disposer dans le séjour & obligatoire & oui\\
EM1		& 2h	& Achat électroménager : lave-linge et cuisinière & possible & oui\\
EM2		& 2h	& Livraison et installation des appareils electro-ménagers & non & oui\\
Elec1		& 3h	& Refaire le câblage électrique dans la salle de bains & non & oui\\
Elec2		& 1h	& Pose des luminaires dans la salle de bains & non & oui\\
PC1			& 5h	& Première couche de peinture dans la cuisine & possible & non\\
PC2			& 5h	& Deuxième couche de peinture dans la cuisine & possible & non\\
\hline

\end{tabular}
\end{center}
\vspace{.5cm}

\noindent De plus, ils ont noté quelques points importants :
\begin{itemize}
\item La remise des clés se fera le 27 janvier 2010 à 8h00,
\item Le vendeur du matériel électro-ménager ne pourra envoyer son livreur que 4 jours
ouvrés après la commande,

\item Il faut attendre 12 heures entre deux couches de peinture,

\item José, un ami, pourra venir les aider. Il sait carreler, faire la
plomberie et peut s'occuper de l'électricité. 
En revanche, il ne peut commencer à
travailler que le 30 janvier (on considère qu'il travaille aux mêmes heures
que Kevin et Pricillia), 

\item Pricillia n'a pas envie de peindre, mais elle est d'accord pour toutes les autres tâches, en particulier à aider Kevin pour le transport des meubles. 
Elle veut bien aussi, aller choisir avec Kevin l'electro-ménager,

\item Kevin, Pricillia ont une activité professionnelle qui ne leur permet de
travailler sur le déménagement que selon ces horaires : en semaine, de 17h00 à 23h00, et de 8h00 à 12h00 et 13h00 à 20h00 le Samedi et le Dimanche.

\end{itemize}
Ils n'ont pas noté certaines dépendances évidentes et c'est à vous de les
trouver.


\newpage
\section{Notions à utiliser}


\begin{itemize}
\item unités de temps (j=jour, h=heures, hé=heures écoulées),
\item Fixer la date de début du projet (\textsf{Projet} $\rightarrow$ \textsf{Informations sur le projet}),
\item Modifier l'échelle de temps affichée (un clic droit
dans la zone affichant le calendrier),

\item Liens \emph{fin-début} avec retard : retard en nombre de jours ouvrés et
retard en temps écoulé (double clic gauche sur le lien), 

\item Affecter plusieurs ressources à une même tâche (\textsf{Outils}
$\rightarrow$ \textsf{Ressources} $\rightarrow$ \textsf{Affecter ressources}),

\item Donner une contrainte de date sur une tâche (\textsf{Informations sur la tâche}, onglet \textsf{Confirmé}, champ \textsf{Type}).
\item Indiquer les dates de disponibilités d'une ressource (\textsf{Tableau des
ressources}, clic droit, \textsf{Informations sur la ressource, Du - Au}),

\item Utiliser l'audit des ressources pour éliminer la surutilisation (\textsf{Outils}
$\rightarrow$ \textsf{Audit}).
\item Modifier le temps de travail (\textsf{Outils} $\rightarrow$ \textsf{Modifier temps de travail}).

\item Affecter un calendrier à une personne (\textsf{Tableau des
ressources}, colonne \textsf{Calendrier}).

\end{itemize}
 
\end{document}
