\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{comment}

\title{Outils pour la Gestion de projet IT-S501\\ 
Cas \textit{Intranet EM}}
\author{Stéphane Genaud}
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\maketitle


\section{Présentation}

\subsection{Le contexte} 

\noindent l'Ecole de Management de Strasbourg (EM) est un établissement de formation
faisant partie de l'Université de Strasbourg. La gestion de l'offre de formation,
des stages et de l'apprentissage est une préoccupation majeure d'un tel établissement.
Cela suppose de faire une bonne gestion des relations qui lient l'EM aux entreprises,
aux étudiants et aux enseignants. Cette gestion implique de mettre à disposition
des services administratifs, des enseignants et des étudiants de l'EM un système d'information
efficace pour effectuer leurs tâches routinières.
En tant qu'établissement de l'Université, l'EM bénéficie déjà d'un ensemble de services
communs suceptibles de servir de support à son système d'information. 
\begin{itemize}
\item La gestion des étudiants, pour leur inscription, la gestion des notes et la validation
des résultats est faite à travers le système APOGEE. 
\item L'université vient de mettre également 
à disposition des établissements qui le souhaitent un logiciel P-stage, permettant
aux étudiants de remplir en ligne un formulaire permettant d'établir  une convention de stage.
Ce service repose sur un annuaire (Kompass) d'entreprise acheté par l'Université, qui permet
de compléter avec précision la convention de stage. 
\item L'Université développe une plateforme pédagogique basée sur le produit Moodle, qui donne aux enseignants et étudiants un support d'échange pour tous les documents de cours.
\item La gestion des salles et des emplois du temps est aussi un service commun, nommé ADE.
Il indique dans quelle salle et à quelle date un enseignant et un groupe d'étudiants se rencontrent pour un cours.
\end{itemize} 


\subsection{Le projet}
\noindent L'EM souhaite se doter d'un intranet qui permettra aux différentes catégories d'utilisateurs
membres de l'EM (services administratifs, étudiants et enseignants) d'accomplir leurs tâches routinières
de manière efficace. Les usagers préssentis du système sont listés ci-dessous. 
Il a été décidé de restreindre la catégorie étudiants aux étudiants du programme 
\textit{Grande \'{E}cole} (PGE) de l'EM.


Bien entendu, l'intranet devra s'appuyer autant que possible sur les services communs de l'université décrits 
précédemment.

\paragraph{Services administratifs}
\noindent Un certain nombre de services devraient être concernés par le projet:

\begin{itemize}
\item direction des études et responsables de filières : coordonne et valide les programmes pédagogiques, valide les étapes pédagogiques des étudiants (choix thème mémoire, validation année, choix cours étrangers).
\item scolarité : gère les emplois du temps, fait l'interface entre les étudiants et les enseignants et l'administration.
\item relations entreprises (2 personnes): gère les relations entre l'EM et les entreprises (invitations séminaires, appel à des intervenants professionnels), gère les réseaux (chaires), collecte les soutiens financiers (taxe apprentissage, cotisations chaires, dons).
\item stages (1 personne) : établit les conventions de stage, saisit les informations concernant l'étudiant, le parrain de stage et l'entrprise, relance des étudiants et parrains pour validation du stage.
\item apprentissage (1 personne): établit le contrat, saisit les informations concernant l'étudiant et
 l'entrpriseétablit le contrat. 
\item concours (1 personne): promotion de l'EM au cours de l'année, gestion du concours d'entrée puis du recrutement final (notes, classements)
\item international (5 personnes): gestion des relations avec les universités partenaires (échange de places, professeurs invités, field study trips), interface avec les étudiants de l'EM partis à l'étrangers ou visitants.
\item qualité (2 personnes): établit et ajuste les processus pour les différentes activités métiers de l'EM, 
collecte les informations pour les dossiers d'accréditation.
\item informatique (2 personnes): développement des logiciels et bases de données internes à l'EM.
\end{itemize}



\paragraph{Etudiants}
Le PGE de l'EM présente quelques particularités du point de vue pédagogique. Un étudiant du PGE:
\begin{enumerate}

\item peut choisir un certain nombre de ses cours à chaque début de semestre. 
Ces choix doivent respecter une cohérence pédagogique. Le choix se fait sur la base
des cours proposés, dont le plan, les références bibliographiques, le mode d'évaluation
et les enseignants intervenant sont présentés sur une fiche.

\item peut choisir un certain nombre de langues. Limité à 3 langues. 
Les cours de langue choisis doivent être cohérent avec les langues choisies.

\item doit effectuer sa deuxième ou troisième année dans une université à l'étranger. 
L'affectations des places à lieu au milieu du deuxième semestre, selon les choix préférentiels des étudiants
et le classement (basé sur les notes des deux semestres précédents, la note du concours pour les départs en deuxième année).
\item bénéficie des annonces d'offres de stages ou d'emploi provenant des entreprises partenaires de l'EM.
Les étudiants sont aussi systématiquement invités aux évenementiels liés à ces entreprises (petit-déjeuners, séminaires). 
\item peut consulter son emploi du temps personnalisé, dépendant des cours choisis (généraux ou langues).
--- Cette fonctionnalité devra s'appuyer fortement sur le service d'emploi du temps ADE. ---

\end{enumerate}
D'autre part, les étudiants du PGE devraient pouvoir accomplir à travers l'intranet les tâches
usuelles qui concernent tous les étudiants. 



\paragraph{Enseignants}
Dans un premier temps, on limite les services de l'intranet pour le enseignants aux activités suivantes:
\begin{itemize}
\item saisie de plans de cours 
\item saisie des informations personnelles (CV, coordonnées)
\item consultation des étudiants inscrits à un cours assuré par l'enseignant, avec possibilité 
d'envoyer un mail au groupe.
\end{itemize}



\section{Questions}

\begin{itemize}
\item Découpez le projet en utilisant une approche PBS et WBS. 
\item Découpez ensuite la structure organisationnelle de l'EM avec OBS.
\item Etablissez la matrice d'affectation des responsabilités%
\footnote{plus connue sous l'acronyme RAM (Responsability Assignment Matrix)}.
\end{itemize}
\end{document}
