\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{comment}

\title{Outils pour la Gestion de projet IT-S501\\ 
Cas \textit{Personal Fit}}
\author{Stéphane Genaud}
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\maketitle


\section{Présentation}
\paragraph{Le contexte} 

\noindent  4.5.6 est une enseigne de prêt à porter pour femme, dont la cible est
la clientèle 30-50 ans. La marque est présente sous la forme d'un réseau de
franchisés (95 boutiques en France). Le chiffre d'affaire moyen d'une boutique est de
\EUR{850k}, et le résultat net de \EUR{300k} (annuellement).

\paragraph{Le projet}
\noindent 
4.5.6 désire lancer une offre distinctive \textit{Personal Fit}, un service de
vêtements ``sur mesure'': une gamme spécifique de vêtements avec un choix de tailles
beaucoup plus important, qui peut être guidé par des mesures electroniques. Le surcoût moyen
du vêtement pour le consommateur est de 25\%. 
Elle souhaite ensuite faire de ce service l'élément principal de sa communication pour l'année à venir.

\paragraph{Côté clientèle}
\noindent 
Le service serait décliné sous deux formes: 
\begin{itemize}
\item en boutique, une cabine spécialement conçue permet de prendre des mesures
\item sur internet, une application utilisant une webcam permet également de prendre
des mesures.
\end{itemize}
Pour des raisons techniques, les mesures en boutique sont plus précises et la gamme
de vêtements offerte plus large que sur internet. La livraison a lieu en boutique
ou à domicile (paiement en boutique possible, et tarif inférieur pour livraison en boutique).

\paragraph{Côté franchisé}
Le franchisé devra aménager une zone spéciale du magasin d'au moins 30m2
pour la cabine et les linéaires de vêtements. Cette zone aura une signalétique spécifique
(les visuels sont fournis par 4.5.6 avec participation de \EUR{1k} du franchisé).
Pour le franchisé le coût d'équipement est de \EUR{43k} pour l'acquisition de la
cabine, et de \EUR{3k} de maintenance à l'année. 
Concernant les commandes internet, un produit retiré en boutique par un client est 
retribué 5\% du prix au franchisé.

Les franchisés seront libres de proposer le service \textit{Personal Fit}. 
Les boutiques proposant le service seront repertoriées sur le site de la marque et une signalétique
extérieure en vitrine est prévue.

\paragraph{Calendrier}

Le projet doit débuter après les soldes d'été, dans deux mois. 
4.5.6 indique que la période de septembre à décembre est le trimestre avec le plus fort chiffre d'affaire,
et qu'il en est de même pour ses concurrents.
%La marque espère gagner en par tde marché mais 
%ne peut donner d'indications sur le gain estimé en part de marché
La date de mise en place des cabines dépend du nombre de franchisés participants:
le fournisseur (chinois) peut honorer une commande d'environ 70 cabines, livrable début septembre,
mais pour une quantité moindre, 30 cabines seront livrées début septembre, et le reste jusqu'à Noël.  
% pb de l'installation
 



\section{Questions}

\noindent Etablissez une première évaluation du projet \textit{Personal Fit}.
Evaluez la proposition (avec les éléments en votre possession) en terme de:
\begin{itemize}
\item résultat attendu,
\item cohérence,
\item conduite de projet.
\end{itemize}
Dites quels sont les éléments clairement identifiés, et ceux qui qui nécessitent
un questionnement (écrivez les questions).
D'autre part, pouvez vous déjà faire des recommandations à 4.5.6 ?

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{comment}

\section{Corrigé}

\paragraph{Résultat attendu:}

\begin{itemize}
    \item \textit{Tous les acteurs ont ils la même représentation du produit attendu ?}
    Facile de comprendre le concept. Par définition novateur, difficile de donner un 
    exemple de succès pour un projet comparable. Que se passe t-il en cas de dysfonctionnement 
    technique (panne cabine, mesures incorrectes, ...). \\


    \item \textit{Cerner la demande : demande énoncée clairement, nature de la demande, cadre de la demande, les délais.}
    La demande est claire, fondée sur la participation des franchisés, elle provient du siège de la marque.
    Le calendrier est très flou.\\
    

    \item \textit{Quels changements l'idée va t-elle produire ?}
     Un changement perceptible de l'image de marque (dépend du plan de communication prévu, et non évoqué ici).
     En découlera probablement un changement (espéré un élargisssement) d'une partie de la clientèle.\\
     Un déséquilibre existera entre les boutiques équipées et celles ne l'étant pas. Cela peut avoir un 
	impact sur l'image de marque générale de l'enseigne (déception des clients ne trouvant pas le service).\\
     Dans les boutiques, une personne devra être capable d'accompagner le client (formation ?). 
	Au niveau logistique, éclaircir l'impact qu'aura la livraison en boutique des produits commandés sur internet.\\

    \item \textit{Initiateur de changements acceptable dans les structures et comportements ?}
    Oui. Un(e) employé(e) devra prendre le rôle du conseiller à l'usage de la cabine.\\

    \item \textit{Que faut-il faire pour les rendre acceptables ?}
	Valoriser la fonction de conseil du vendeur dans le contexte de cet équipement.
\end{itemize}

\paragraph{Cohérence:}
\begin{itemize}
    \item \textit{Générateur de résultats économiques ?}
    Mal défini. Sur le court terme, incertitude du calendrier. 
    Sur moyen terme, pas d'étude à disposition pour évaluer le gain attendu.\\

    \item \textit{Identifier le demandeur (initiateur, décideur, destinataire)}.
    Le destinataire n'a pas été consulté complètement puisqu'on ne sait pas exactement combien 
    de franchisés adopteront le service. Pas d'étude marketing sur le marché/clientèle.\\

    \item \textit{Les résultats escomptés sont ils en accord avec la stratégie
          de l'entreprise ?}
    Oui.\\


    \item \textit{Le projet s'inscrit-il dans la planification générale de l'entreprise ?}
    Aucun éléments sur la stratégie de l'entreprise n'est fourni. On ne sait donc pas
    si le projet est bien aligné stratégiquement. Ce projet donne l'impression d'être une 
    réaction à une opportunité.\\

    \item \textit{Comment se positionne le projet vis-à-vis d'autres projets ou actions ? (antinomies, synergies, compétition)}
    Pas d'éléments pour répondre.\\
\end{itemize}

\paragraph{Conduite de projet}
    \begin{itemize}
    \item \textit{Garanties de progression et d'achèvement ?} 
    Non.
    Idée d'indicateurs: nombre de franchisés équipés, CA sur Personal Fit, évolution CA franchisés.\\


    \item \textit{Programme des étapes et décisions intermédiaires connus ?}
    Non.\\

    \item \textit{Les indicateurs de bonne fin sont ils précisés ?}
    Non.
    \end{itemize}
	


\end{comment}
%---------------------------------------------------------------------
\end{document}
