\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{url}

\selectlanguage{francais}
\input{letter-LSIIT-UdS.sty}

\selectlanguage{francais}
\begin{document}


\name{Stéphane \textsc{Genaud}}
%\fonction{Professeur des Universités}
\telephoneillkirch{+33 (0)3688 54542}
\email{genaud@unistra.fr}

\begin{letter}[]{à}{Commission de classement Ecole Doctorale MSII}

Je souhaite présenter la candidature de deux étudiants pour le sujet de thèse prioritaire
du LSIIT \textit{Cloud Computing piloté par des données de capteurs}, co-encadré avec Julien Gossa.

Cette sélection est faite sur la base de 180 candidatures valides reçues, dont une trentaine
d'excellents dossiers mais présentant des risques liés à l'éloignement géographique ou culturel.

\textbf{Masoud Saeida ARDEKANI}, 27 ans, de nationalité Iranienne, résidant actuellement à Stockholm.
Il a obtenu un bachelor (bac+4 en Iran) of \emph{Science in Computer Engineering} en janvier 2006
de l'université Shahid Behesthi de Téhéran%
\footnote{citée comme l'une des "universités les plus côtées" en Iran par la fiche du ministère des affaires étrangères (voir dossier).}.
Sa moyenne de 14,21/20 sur le diplôme mais il n'y a pas de classement disponible.
Il a une excellente lettre de recommandation du professeur Farokh Iravani.
Il a ensuite intégré en septembre 2008 le Master très sélectif en \textit{Science in Software Engineering of Distributed Systems} 
du Royal Institute of Technology (KTH) à Stockholm. Ses notes sont très bonnes mais aucun classsement n'est 
disponible, certains cours étant optionnels et mutualisés entre différents masters.
Le dernier semestre est un stage de recherche encadré par Jim Dowling, chercheur du laboratoire SICS 
dans le domaine du pair-à-pair.
Masoud doit soutenir son mémoire dans la première quinzaine d'août, et obtenir à cette date une
attestation provisoire de diplôme.
L'encadrant a fait une lettre de recommandation élogieuse.
Nous avons eu deux entretiens video avec Masoud qui nous a totalement convaincu de sa curiosité scientifique
et par son enthousiasme à rapprocher ses recherches actuelles avec notre problématique.


\textbf{Imen CHAKROUN}, 25 ans, de nationalité Tunisienne, résidant actuellement à Tunis.
Elle a obtenu un diplôme d'ingénieur de l'Ecole Nationale en Informatique de Tunis (ENSI)
en 2008, avec une moyenne de 14,82/20 et un excellent classement (4/246) en dernière année%
\footnote{5e/255 en 2007, 10e/271 en 2006}.
Elle a ensuite complété son parcours par un Master orienté recherche d'un an
\emph{Protocoles, Réseaux, Images et Systèmes Multimédia} achevé en 2009.
Elle a effectué au cours de sa dernière année d'ingénieur, puis de son master, 
deux stages de recherche à l'INRIA, 5 mois à Sophia-Antipolis (équipe PLANETE), et 6 mois à Saclay (équipe ASAP).
Les recommandations des encadrants INRIA, et les discussions supplémentaires que nous avons eu avec
eux, témoignent d'une étudiante sérieuse et bien intégrée à l'équipe.
Nous avons eu deux entretiens téléphoniques avec Imen, qui nous ont donné une impression très favorable
de dynamisme et de motivation.


Nous soutenons les candidats avec cet ordre de préférence: 
\textbf{1) Masoud Saeida ARDEKANI}, et \textbf{2) Imen CHAKROUN}.
La raison est que Masoud a suivi une formation en master plus proche de nos besoins en algorithmique
distribuée tandis qu'Imen a plus de connaissance dans le domaine des réseaux. 
De plus, lors des entretiens, Masoud a montré une maturité et une motivation par rapport
à la problématique scientifique qui nous ont paru supérieures.



\end{letter}
%\newpage
%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{arno}


\end{document}
