
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\noindent
\begin{tabular}{lp{13.7cm}}
\textsc{NOM}		&{\bf Stéphane \textsc{Genaud}}, \\
					  & \texttt{\url{http://icube-icps.unistra.fr/index.php/Stéphane\_Genaud}}\\
				& Né le 10 mars 1969. Français. Marié, 2 enfants. \\
				  & Pôle API, Blvd S. Brant,\\
				  & F-67400 Illkirch\\
				  & Tél. : 03 68 85 45 42\\ 
				 & \texttt{genaud@unistra.fr}\\[5mm]
\hline
\textsc{Responsabilités} & 2013--2017: Direction de l'antenne de l'ENSIIE à Strasbourg.\\[2mm]
				 & 2002--2007: Responsable du thème de recherche \textit{Grilles et Clouds}, équipe ICPS, laboratoire Icube.\\[2mm]
				 & 2001-2007 : Responsable de la filière \textit{Système d'Information} du master Management International de l'IECS.\\[2mm]

\hline
\textsc{Emplois} 		& depuis 01/2014: Professeur des Universités à l'ENSIIE. Laboratoire Icube.\\
				& 09/2012 -- 12/2013: Maître de conférences Unistra mise à disposition de l'ENSIIE.\\[2mm]
			      & 2009-2012 : Maître de conférences Unistra. Laboratoire LSIIT.\\[2mm]
 	                      & 2007--2009: Détaché Chargé de Recherches à INRIA
                            Nancy-Grand Est, équipe-projet \textsc{AlGorille}.\\[2mm]

				& 1998--2007: Maître de conférences Université Robert Schuman de Strasbourg. Laboratoire LSIIT\\[2mm]
				& 1996--1998: ATER à l'IUT Robert Schuman, département informatique, Strasbourg.\\[2mm]
				& 1993--1996: Doctorant à l'Université de Franche-Comté puis Louis Pasteur. Directeur de thèse: Guy-René Perrin.\\[2mm]
\hline
\textsc{Formation}	& 2009:  Habilitation à Diriger les Recherches en Informatique, Université Henri Poincaré Nancy.
      			  Titre: {\em Exécutions de programmes parallèles à passage de messages sur grille de calcul.}
   				 Rapporteurs: 	Christophe Cérin (Univ. Paris Nord), 
				   		   	Frédéric Desprez (INRIA),
							Thierry Priol (INRIA). 
							Examinateur: Pascal Bouvry (Univ. Luxembourg)
							Garant: Jens Gustedt (INRIA).\\[5mm]
%
				& 1997:  Doctorat en Sciences, mention Informatique, Université Louis Pasteur, Strasbourg.
      			  Titre: {\em Transformations de programmes \textsc{Pei} : applications au parall\'{e}lisme de donn\'{e}es}.
		              Rapporteurs: Luc Bougé (\'{E}cole Normale Supérieure Lyon) et Patrice Quinton (Université de Rennes). Examinateur : Christian Lengauer (Université Passau, Allemagne).\\[2mm]
			      & 1993: Diplôme d'\'{E}tudes supérieures Spécialisées (DESS) en Informatique du parallélisme, 
				  Université de Franche-Comté, Besançon. mention {\em très bien}.\\[2mm]
				& 1991: Bachelor of Sciences (BSc) in European Informatics, Sheffield Hallam University.\\[5mm]
%{\bf 1989}  & {\bf Diplôme Universitaire de Technologie (DUT)} en informatique, Institut Universitaire de Technologies de Nantes, Université de Nantes.\\
%\end{tabular}

\end{tabular}
%------------- P H O T O ---------------------------
%\pgfdeclareimage[interpolate=true,width=2.3cm]{idphoto}{stephane_genaud_gray_picture}
%\pgfputat{\pgfxy(14.5,19)}{\pgfuseimage{idphoto}}
%          pgfxy(width,height) from      




\section{Synopsis}

J'ai mené une carrière de maître  de conférences à l'Université de Strasbourg de
1998 à 2013, avec une interruption de 2 ans en détachement à l'INRIA Nancy-Grand
Est (2007-2009).  J'ai été recruté sur  un poste de professeur des universités à
l'ENSIIE  en 2014  avec comme  affectation le  site Strasbourgeois  de l'ENSIIE.
J'ai dirigé l'antenne Strasbourgeoise de l'ENSIIE de 2014 jusqu'à sa fermeture à
l'été 2017. Par  la suite, il a  été convenu par l'Université  de Strasbourg que
mon expérience pouvait  contribuer au renforcement des  efforts de développement
de  l'enseignement en  informatique  à Strasbourg.   Pour  cela, mon  employeur,
L'ENSIIE, et  l'Université de Strasbourg ont  signé un contrat annuel  de mise à
disposition,  renouvellé pour  la troisième  fois en  cette année  universitaire
2019-2020.   Le contrat  mentionne en  substance que  mon emploi  à l'Unistra  a
vocation à être pérennisée.\\

Mon  activité de  recherche  s'est  déroulée de  manière  continue durant  cette
période au  sein de l'équipe ICPS  du laboratoire d'Icube, y  compris pendant la
période  ou  j'avais  la  charge  administrative de  l'antenne  de  l'ENSIIE.  À
l'intérieur de mon équipe, j'étais en  charge du thème de recherche \emph{Cloud}
dont la problématique est la gestion des ressources de calcul de type cloud pour
les applications scientifiques. Le dernier  doctorant travaillant sur le thème à
soutenu sa thèse  en juin 2019. 

L'autre thème  de l'ICPS (qui constitue  la plus grosse partie  de l'équipe) est
également  une  équipe-projet INRIA  nommée  Camus.   Son objectif  initial  est
l'optimisation  des programmes  pour  les architectures  multi-core.  Depuis  le
printemps  2019,  nous  élaborons  un  projet  scientifique  pour  une  nouvelle
équipe-projet INRIA.  Cette redéfinition du  projet scientifique est normale car
Camus  arrive à  sa  durée limite  d'existence et  des  nouveaux chercheurs  ont
rejoint  l'équipe (un  directeur  de  recherches et  deux  chargés de  recherche
récemment).   Mon objectif  est  de  m'inscrire dans  ce  nouveau  projet et  je
participe activement à l'élaboration de la nouvelle proposition.





\section{Enseignements}

Je suis mis à  disposition de l'Université de Strasbourg dans  son ensemble et à
ce  titre j'ai  vocation à  intervenir dans  différentes composantes  enseignant
l'informatique. J'enseigne dans deux composantes :
\begin{itemize}
\item UFR Mathématiques et Informatique, pour laquelle je réalise environ
  deux-tiers de mon service,
\item Télécom Physique Strasbourg, pour un tiers de mon service.
\end{itemize}

\bigskip
Je lise dans  la table ci-dessous les enseignements effectués  dans le cadre de
cette mise à disposition pour l'année universitaire 2019-2020. J'ai bien entendu
assuré de  nombreux autres cours par  le passé.  Les cours  et volumes effectués
les années 2017-2018 et 2018-2019 sont très similaires à cette liste.

\begin{table}[hbt]
\label{tb:ens}
\begin{center}
\begin{tabular}{ccr}						
Niveau  & Intitulé Cours & heures (eqTD) \\
\hline
\multicolumn{3}{c}{\textit{UFR Mathématiques Informatique}}\\
\hline
Licence 1 & Algo et Programmation & 	71.67 \\
Licence 3 & Programmation Parallèle &	5.33 \\
Master 2 SIRIS & Cloud \& Virtualisation &	20.00 \\
Master 2 SDSC & Traitement de données réparties	&	15.83 \\
Master 2 SIL  & Traitement  large échelle & 15.83 \\
\hline
sous-total UFR &                 & 128.67 \\
& & \\ 
\hline		
\multicolumn{3}{c}{\textit{Télécom Physique Strasbourg}}\\
\hline
dipl. IR & Initiation Système Exploitation &        19.25 \\
dipl. IR &  Programmation Orientée Objet (C++,Java) &	42.00 \\
dipl. Gén. &Programmation parallèle	       &	12.00 \\
\hline
sous-total TPS	       &       & 73.25 \\
\end{tabular}	
\caption{Service prévisionnel à l'Unistra 2019-2020} 
\end{center}
\end{table}
Les éléments saillants de ces interventions sont:
\begin{itemize}
\item je contribue  au nouveau diplôme \emph{informatique et  réseaux} (dipl. IR
  dans le tableau) depuis sa création par Télécom Physique Strasbourg.
\item je me suis impliqué dans des cours de Master de l'offre de formation renouvellée
qui traitent de sujets ``en vogue'' dans le monde industriel : j'ai pris la
responsabilité des cours \emph{clouds et virtualisation} (cloud) et \emph{traitements
  large échelle} (big data).
\end{itemize}\\

\medskip
D'autre   part,  j'ai   contribué   à  la   construction   du  nouveau   diplôme
\emph{Informatique et  Réseaux} de  Télécom Physique  Strasbourg, dont  une part
importante des enseignements  s'appuient sur les Masters  en informatique opérés
par l'UFR de Mathématique et Informatique.  J'ai animé en 2017-2018 un groupe de
travail qui a  produit une convention de coopération pédagogique  entre les deux
composantes pour la mise en place de ce diplôme d'ingénieur.



%------------------- avant MAD -----------------------------
\begin{comment}

\section{Activités d'enseignement}

\label{sc:ensgnt-univ}

\begin{itemize}

\item[$\diamond$] \`A la rentrée 2009, maître de conférences en informatique rattaché à l'EM%
\footnote{Ecole de Management, établissement créé fin 2007 par la fusion des établissement IECS et IAE de l'Université R. Schuman}, 
Université de Strasbourg. Service d'enseignement partagé entre les établissements:
\begin{itemize}
	\item EM Strasbourg
	\item ENSIIE\footnote{Ecole Nationale Supérieure d'Informatique pour l'Industrie et l'Entreprise}, antenne de Strasbourg. Responsable du cours \textit{Systèmes Informatiques}, première année.
      \item UFR mathématiques-informatique. \textit{Systèmes distribués, calcul parallèles, grilles}, Master ILC M2. \\[2mm]
\end{itemize}

\item[$\diamond$] Maitre de conférences en informatique à l'IECS, université Robert Schuman, Strasbourg (1998-2007).\\
	Principaux cours assurés en Master International à la Gestion:
\begin{itemize}
	\item Technologies des systèmes d'information
	\item Algorithmique - Programmation (application avec Java)
	\item Architecture des applications web (architecture, JavaScript, PHP, base de données)
	\item Outils pour la gestion de projet
	\item Réseaux \\[2mm]
\end{itemize}

\item [$\diamond$]
Vacataire 
\begin{itemize}
\item DESS puis Master informatique pro Université Louis Pasteur (ULP). Cours de systèmes distribués. (2001-2007) 
\item Master recherche informatique ULP. Cours d'options {\em Grilles informatiques}. (2002-2003)
\item licence informatique ULP. TD du cours système d'exploitation. (1999-2001). 
\item CNAM de Strasbourg, filière informatique. 
cours de programmation parallèlele dans l'unité de valeur {\em conception et développement du logiciel} 
du cycle B (1/3 de l'UV). (1996-2000).
Cours magistral et TD (TD assurés avec Franco Zaroli).
\item école d'ingénieur \textit{ENSPS}. Outils de gestion de projets. (2000)
\item école d'ingénieur \emph{Ecole et Observatoire de Physique du Globe} (1997-1999).
Calcul parallèle. Généralités et application à des méthodes de résolution directe de systèmes d'équations 
linéaires en data-paralléle. 
\item DESS informatique du parallélisme (1993).\\[2mm]
\end{itemize}

\item [$\diamond$]
ATER plein-temps à l'IUT d'informatique de Strasbourg. (1996-1998). 
Principaux cours assurés: l'algorithmique, avec comme support la programmation en langage C et C++, 
et responsable de la première partie du cours système d'exploitation. \\[2mm]


\end{itemize}





\section{Responsabilités administratives}

%------------------------------------

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] \textbf{Comissions Spécialistes / Comité d'experts}:
\begin{itemize}
\item 2004--2008: Membre de plusieurs commissions de spécialistes (section CNU 27).
	\begin{itemize}
		\item titulaire à l'Université Louis Pasteur (Strasbourg) entre 2004 et 2008,
		\item suppléant à l'Université de Franche-Comté (Besançon) entre 2005 et 2008,
		\item suppléant à l'Université Henri Poincaré (Nancy) entre 2006 et 2008.\\
	\end{itemize}
\item 2010-- \'Elu membre du comité d'experts (9 membres) pour la section 27 Université de Strasbourg en 2010.
Membre des comités de sélection:
	\begin{itemize}
		\item poste MC 210 UdS Réseaux et Protocole, 2010,
		\item poste MC 1207 Université de Franche-Comté, IUT Belfort Montbéliard, 2010.\\
	\end{itemize}
\end{itemize}



\item[$\bullet$] \textbf{Pédagogique}:
Responsable de la filière d'enseignement \emph{système d'information} à l'IECS, Strasbourg. (2001--2007)
\end{itemize}
\vspace{1cm}




\section{Animation scientifique}

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Obtention de la prime d'excellence scientifique (PES) à partir d'octobre 2009.
\end{itemize}

\subsection{Responsabilités éditoriales}
%------------------------------------
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] 
Membre des comité de programmes des conférences internationales:
12th International Conference on Algorithms and Architectures for Parallel Processing (ICA3PP-12), 2012 (Fukuoka, Japan),
13th IEEE International Conference on High Performance Computing and Communications, 2011 (Banff, Canada),
IEEE/ACM International Conference on Grid Computing, 2008 (Tsukuba, Japon), et 2010 (Bruxelles, Belgique),
21th IASTED International Conference on Parallel and Distributed Computing and Systems, 2010 (Marina del Rey, USA),
International Symposium on Grid and Distributed Computing, 2008 (Hainan Island, Chine). 
\item [$\bullet$]
Membre du comité de rédaction de la revue Technique et Science Informatiques (2005--2009).
\item [$\bullet$]
Membre du comité scientifique du département \emph{Expertise pour la recherche de l'UdS} (sept 2010--).
Le comité comprend 17 membres nommés, représentants les équipes scientifiques les plus impliquées 
par rapport aux équipements de calcul de l'Université. Le rôle du comité est de piloter
l'investissement en matière de calcul, et de promouvoir les projets présentant le plus 
d'intérêt scientifique par attribution de ressources.
\end{itemize}


%-----------------A N I M A T I O N -------------------
\subsection{Activités scientifiques}

\subsubsection{Niveau international}
Membre des comité de programmes des conférences internationales:\\[-3mm]
\begin{itemize}
\item[$\bullet$]
15th IEEE International Conference on Computational Science and Engineering (CSE 2012) 
Cluster, Grid, Cloud and P2P Computing track. Paphos, Cyprus, October 3-5, 2012. 
http://www.cse2012.cs.ucy.ac.cy/

\item[$\bullet$] 
14th IEEE International Conference on High Performance Computing and Communications (HPCC 2012), 
2012 (Liverpool, England),
\item[$\bullet$] 
13th IEEE International Conference on High Performance Computing and Communications (HPCC 2011), 
2011 (Banff, Canada),
\item[$\bullet$] 
IEEE/ACM International Conference on Grid Computing (GRID'10), 2010 (Bruxelles, Belgique),
\item[$\bullet$] 
20th IASTED International Conference on Parallel and Distributed Computing and Systems, 2010, (Marina Del Rey, USA),
\item[$\bullet$] 
IEEE/ACM International Conference on Grid Computing (GRID'08), 2008 (Tsukuba, Japon), 
\item [$\bullet$]
International Symposium on Grid and Distributed Computing, 2008 (Hainan Island, Chine),\\
\end{itemize}

Relecteur pour de nombreuses revues ou conférences internationales: IEEE Trans. on Distr. and Parallel Systems, 
J. of SuperComputing, J. of Grid Computing, IEEE Conference on Grid Computing, IEEE CCGrid conference, Europar,
IEEE IPDPS conference, \ldots.


\subsubsection{Niveau national}
%------------------------------------
\begin{itemize}

\item[$\bullet$] Prime d'excellence scientifique (PES) de 2009 à 2012.\\


\item[$\bullet$]
\textbf{Porteur local} pour le projet ANR SONGS (ANR 11 INFR 013-03)  (taux déclaré 40\%)
coordonné par Martin Quinson, LORIA, Nancy (2012-2015)  poursuivant le projet 
Uss-SimGrid (voir ci-dessous). Le projet vise à affiner les objets modélisés pour la 
simulation (processeurs multi-c{\oe}urs, mémoire) ou en ajouter (disque, réseaux spécialisés
comme Infiniband) et à fournir des interfaces adaptées à la représentation de systèmes
complexes comme des machines HPC ou des Clouds. Je suis responsable du work package
sur les clouds.\\


\item[$\bullet$]
Participant au projet blanc ANR E2T2 (ANR 11 SIMI 9) (taux déclaré 15\%) coordonné par 
Peter Beyer, laboratoire PIIM, Université de Provence (2011-2014). L'objectif du projet 
est d'améliorer la modélisation physique des plasmas de bord dans un tokamak. Dans ce
projet, ma tâche est de co-encadrer un doctorant, Matthieu Kuhn avec Guillaume Latu et
Nicolas Crouseille (IRMA) pour paralléliser les codes développés par le CEA Cadarache 
(IRFM) et les physiciens du PIIM. \\


\item[$\bullet$]
\textbf{Co-animateur} d'une action d'animation scientifique 
dans le cadre de l'action de développement technologique (ADT) de Aladdin de l'INRIA, 
visant à pérenniser l'outil scientifique Grid5000. (07/2008--06/2012).\\


\item[$\bullet$]
Participant (taux déclaré 20\%) au projet ANR USS-SimGrid (ANR 08 SEGI 022) coordonné par 
Martin Quinson, LORIA, Nancy (2009 -- 2011). Ce projet a été labelisé projet \textit{phare}
par l'ANR.
L'objectif général du projet était  d'élargir les capacités 
de l'environnement de simulation SimGrid pour satisfaire des besoins plus divers, comme la
simulation de systèmes pair-à-pair ou d'environnements de calcul intensif.\\


\item[$\bullet$]
Participant (taux déclaré 20\%) au projet SPADES (ANR 08 SEGI 025) coordonné par Eddy Caron, 
LIP-ENS Lyon (2009 -- 2011). L'objectif était de concevoir et construire un intergiciel capable 
de gérer un environnement dans lequel la disponibilité des ressources change très rapidement. 
En particulier, cet intergiciel doit donner accès de manière fugace à des équipements de calculs 
très haute performance. Mes tâches ont concerné la conception et l'évaluation de l'ordonnanceur
travaillant en collaboration avec un système pair-à-pair utilisé pour recenser dynamiquement
les ressources disponibles.\\


\item[$\bullet$] Participant (10\%) au projet Masse de Données Astronomiques (ACI Masse de données) 
coordonné par Françoise Genova, observatoire de Strasbourg (2004 -- 2006). \\

\item[$\bullet$]
\textbf{Porteur d'un projet d'Action Concertée Incitative}. Projet TAG, 
pluridisciplinaire dans de l'ACI GRID (Globalisation des ressources informatiques et des données) 
du ministère de la recherche. Doté d'un budget de 182 K\euro{} et d'un poste d'ingénieur). 
(12/2001 -- 12/2003).\\

\end{itemize}

\end{itemize}
\end{comment}





\newpage
\section{Recherche}

La  thématique  générale  de  recherche  de  l'équipe  ICPS  étudie  les  moyens
d'améliorer la vitesse  d'exécution des calculs. Ceci  couvre plusieurs domaines
comme les modèles  de programmation, les outils  automatiques de parallélisation
et d'optimisation de code, ou la  gestion des ressources de calcul sous-jacentes.
Les architectures cibles représentent également un spectre large et en évolution
constante  :  elles  vont  du  multi-core   aux  cluster  HPC,  en  passant  par
l'utilisation de GPU, ou le recours à des ressources distribuées distantes comme
les grilles  ou les  clouds. Mon thème  de recherche est  actuellement lié  à ce
dernier type d'architecture.


\subsection{Thème principal}
Mon thème prinicpal de recherche a concerné, à partir de 2006, les architectures
distribuées émergentes que sont les grilles  de calcul puis le cloud computing à
partir  de 2010.   La ligne  directrice  a été  l'étude de  l'adéquation de  ces
architectures à  des calculs  parallèles, en  particulier pour  des applications
scientifiques.\\

Nous avons proposé des mécanismes d'équilibrage de charge prenant
en   compte  les   particularités   de  ces   architectures  caractérisées   par
l'hétérogénéité, notamment les  latences réseaux. Puis de  manière plus gloable,
nous avons proposé un framework (P2P-MPI%
\footnote{http://www.p2p-mpi.org}) destiné à rassembler dynamiquement des
ressources de calcul pour les besoins  d'une exécution. Ce projet de recherche a
abordé  les problématiques  de la  découverte des  ressources disponibles  (sous
forme de réseaux pair-à-pair) et de la tolérance aux pannes par des approches de
réplication des calculs.\\

Avec  le développement  des  data-centers  offrant des  services  de type  cloud
computing, nous avons ensuite étudié la gestion des ressources de calcul pour un
client de cloud  IaaS. Cette étude a débouché sur  le développement du framework
\emph{Schlouder}\footnote{http://schlouder.gforge.inria.fr}   qui    permet   de
soumettre l'exécution d'applications parallèles  ayant une structure de workflow
ou sac de tâches. Ces recherches abordent les problèmes d'ordonnancement de type
\emph{on-line} dans un contexte nouveau  car les services cloud introduisent une
dimension  économique   (le  coût  de  location   des  ressources).   L'objectif
d'ordonnancement  qui était  précédemment  la minimisation  du makespan  devient
bi-objectif : il faut  décider non seulement du lieu et  moment où s'exécute une
tâche de calcul, mais également du  nombre de ressources louées, nombre qui peut
évoluer au  cours de  l'exécution. De fait,  les ordonnancements  deviennent des
compromis  entre le  coût  et  le makespan,  parmi  lesquels l'utilisateur  doit
choisir.

La comparaison des  meilleures solutions (telles que  perçues par l'utilisateur)
étant complexe, nous  avons développé la posssibilité de  simuler les exécutions
produites  par  les ordonnancements  de  Schlouder.   Ainsi, l'utilisateur  peut
obtenir  quasi-instantanément une  prédiction du  temps et  coût de  l'exécution
ordonnancée avec telle  ou telle méthode. Ce travail constitue  un pan entier de
recherche sur  la précision des  simulateurs de systèmes distribués.   Nous nous
appuyons sur SimGrid\footnote{http://simgrid.org}, dont  nous avons contribué au
développement au cours de deux projets ANR afin que SimGrid puisse modéliser les
clouds IaaS. De larges campagnes expérimentales comparant des exécutions réelles
aux modèles utilisés en simulation ont permis de mieux comprendre les facteurs
influents dans la précision des prédictions.

Enfin,  nous avons  abordé le  problème de  la variabilité  inhérente à  ce type
d'architecture.  Pour  cela, nous  avons proposé  d'enrichir les  prédictions en
donnant des  encadrements probabilistes du  makespan et  du cout plutôt  que des
valeurs  scalaires,  en  l'aide  d'une   méthode  basée  sur  la  simulation  de
Monte-Carlo.


\subsection{Thème secondaire}

Je  participe au  thème tranvserse  de l'équipe  qui concerne  les applications.
Cette  activité s'appuie  sur des  collaborations amenant  des applications  sur
lesquelles nous testons nos  propositions de recherche. Plusieurs collaborations
ont fait  l'objet de travaux  longs de  plusieurs années :  tomographie sismique
avec  l'IPGS\footnote{Institut de  Physique du  Globe de  Strasbourg (UMR7516)},
analyse  protéomique  avec  l'IPHC\footnote{Institut  Pluridisciplinaire  Hubert
  Curien   (UMR7178),},   simulation  pour   la   physique   des  plasmas   avec
l'IRMA\footnote{Institut de Recherche Mathématique Avancée, UMR7501} et d'autres
partenaires à travers un projet ANR.



\section{Conclusion}

Mes perspectives professionnelles sont celles d'une intégration à l'université
de Strasbourg, portées par le projet d'une intégration en recherche à une équipe
INRIA, et à une prise de responsabilités pour le développement de l'enseignement
en informatique.\\

Du point de vue de la recherche, j'ai eu une activité continue au sein de l'ICPS
d'Icube dont je  suis directeur-adjoint. Des perspectives  de recherche émergent
suite  à l'arrivée  de  nouveaux  personnels. Avec  Bérenger  Bramas, chargé  de
recherches  INRIA recruté  en  2018,  nous avons  proposé  des  sujets de  thèse
(candidats non retenus pour financement) sur la parallélisation à base de tâches
de programmes  C++. Cet axe  fera partie de  la proposition d'un  nouveau projet
INRIA.\\

Du  point  de vue  de  l'enseignement  et  des responsabilités  collectives,  je
souhaite faire profiter  les composantes de mon expérience  de directeur d'école
d'ingénieur.   Dans  ce  cadre,  j'ai  établi des  relations  proches  avec  les
collectivités territoriales, qui peuvent aider les institutions académiques dans
la perspective  d'apporter au tissu  économique local  les ressources dont  il a
besoin (spécialistes formés et innovation).  J'ai également établi de nombreuses
relations  avec   les  entreprises   locales  (contrat  de   parainage,  stages,
intervenants d'entreprise, organisation  de forum étudiants-entreprises). Enfin,
j'ai   travaillé  à   intégrer   l'antenne  de   l'ENSIIE   à  Strasbourg   dans
l'environnement académique strasbourgeois en favorisant les passerelles pour les
étudiants à travers  des conventions de coopération  spécifiques aux composantes
(Télécom Physique  Strasbourg, les  département informatique et  mathématique de
l'UFR de Mathématique et Informatique, et  la faculté de sciences économiques et
gestion).

\section{Annexes}
\subsection{Publications}
\input{cv_publications_2019.tex}

\subsection{Encadrements}
\input{cv_thesis_superv_2019.tex}

%\input{cv_thesis_jury.tex}

