\subsubsection{Jurys de thèse}

\begin{itemize}

\item[$\bullet$] 
Examinateur de la thèse d'Anchen Chai, Université de Lyon (INSA),
(soutenance jan. 2019), \textit{Simulation Réaliste de l'exécution des
  applications déployées sur des systèmes distribués avec un focus sur
  l'amélioration de la gestion des fichiers},
rapporteur Radu Prodan (U. Klagenfurt), V. Breton (CNRS) 
encadrants F.Suter (CNRS) et S. Pop (CNRS)\\


\item[$\bullet$] 
Examinateur de la thèse de Ye Xia, Université Grenoble,
(soutenance dec. 2018), \textit{Combining Heuristics for Optimizing and Scaling
  the Placement of IoT Applications in the Fog},
rapporteur G. Pierre (U. Rennes 1), P. Sens (CNRS(U. Paris Sorbonne) 
encadrants T. Coupaye (Orange), X. Etchevers (Orange), F. Desprez (INRIA)\\

\item[$\bullet$] 
Rapporteur de la thèse de Jonathan Pastor, \'Ecole des Mines de Nantes
(soutenance oct. 2016), \textit{Contributions à la mise en place d'une
  infrastructure de Cloud Computing à large échelle},
rapporteur P. Sens (U. Paris Sorbonne), 
encadrants F. Desprez (INRIA Rhône-Alpes) et A. Lèbre (EMN)\\

\item[$\bullet$]
Examinateur de la thèse de Guillaume Laville, Université de Franche-Comté,
(soutenance juillet 2014), \textit{Exécution efficace de systèmes multi-agents
  sur GPU}
rapporteurs M. Krajecki (Univ. Reims), C. Cambier (Univ. Paris 6),
encadrants L. Philippe (Univ. Franche-Comté)\\

\item[$\bullet$]
Examinateur de la thèse d'Imen Chakroun, Université de Lille 1,
(soutenance juin 2013), \textit{Parallel heterogeneous Branch and Bound algorithms for multi-core and multi-GPU environments},
rapporteurs P. Manneback (Univ. de Mons), C. Roucairol (UVSQ),
encadrants N. Melad (Univ. Lille 1)\\

\item[$\bullet$] 
Rapporteur de la thèse d'Adrian Muresan, \'Ecole Normale Supérieure de Lyon
(soutenance déc. 2012), \textit{Scheduling and deployment of large-scale applications on 
Cloud platforms},
rapporteur J. F. Méhaut (U. de Grenoble), 
encadrants F. Desprez (INRIA Rhône-Alpes) et E. Caron (ENS Lyon)\\
\item[$\bullet$] 
Rapporteur de la thèse de Sébastien Miquée, Univ. Franche-Comté (soutenance 
jan. 2012), \textit{Exécution d'applications parallèles en environnements 
hétérogènes et volatils~: déploiement et virtualisation},
rapporteur C. Cérin (U. Paris 13), 
encadrants R. Couturier et D. Laiymani (U. Franche-Comté)\\
\item[$\bullet$] 
Rapporteur de la thèse de Fabrice Dupros, Univ. Bordeaux 1 (soutenance déc. 2010), 
\textit{Contribution à la modélisation numérique de la propagation des ondes 
sismiques sur architectures multic{\oe}urs et hiérarchiques},
rapporteur S. Lanteri (INRIA Sophia-Antipolis), 
encadrants D. Komatitsch (U. Pau) et J. Roman (Institut Polytechnique de 
Bordeaux).\\

\item[$\bullet$] 
Examinateur de la thèse d'Heithem Abbès (soutenance déc. 2009), 
\textit{Approches de décentralisation de la gestion des ressources dans les 
Grilles}, rapporteurs Mohamed Jmaiel (Université de Sfax) et Franck Capello 
(INRIA-U. Urbana-Champain), encadrants Christophe Cérin (U. Paris 13) et 
Mohamed Jemni (École Supérieure des Sciences et Techniques de Tunis).
\end{itemize}
