\documentclass{report}
\usepackage[francais]{babel}
%\usepackage{times}
\usepackage{geometry}
\usepackage[latin1]{inputenc} 
%\setlength\textwidth{15.5cm}
%\setlength\textheight{20cm}
%\setlength\rightmargin{2cm}
\pagestyle{empty}
\geometry{a4paper}
\begin{document}
 
\begin{center}
\begin{Large}
	Sujet d'examen
\end{Large}

\begin{Large}
\emph{Outils pour la gestion de projet} (IT-S501)\\
Ecole de Management Strasbourg\\
\end{Large}

\vspace{.3cm}
\begin{large}
Stéphane \textsc{Genaud}, Novembre 2009 
\end{large}
 
\end{center}


\noindent {\footnotesize
durée : 2 heures\\
documents non autorisés\\
calculatrice autorisée
}
\vspace{1cm}\\
%----------------- Question -------------------

\vspace{.5cm}
 
\noindent  $\diamond$ {\em Question 1} (5pts)
Dire quels intérêts vous voyez aux logiciels de gestion de projet tels que celui
que nous avons utilisé (MS-Project 2007).
Expliquer ensuite les limitations de ce type de logiciel vis-à-vis de la conduite d'un projet réel :
présenter les limitations techniques  qu'on peut rencontrer dans certains de ces logiciels, 
mais aussi les limitations d'ordre général quand on se place dans la complexité d'un projet réel.


\paragraph{Solution} 
\emph{Avantages :} a au moins l'intérêt d'un outil bureautique : production rapide de documents, archivage, échange informatique ....
   
\emph{limitations techniques :} 
\begin{itemize}
\item version permettant un travail collaboratif pas toujours disponible (MS Project),
\item ordonnancement des ressources assez limité (MS Project garde les affectations des ressources par tâches inchangées 
      $\Rightarrow$ ne peut proposer qu'un décalage dans le temps (lissage) pour éviter une surcharge). 
\end{itemize}
\emph{limitations générales :} 
\begin{itemize}
\item on ne doit pas être prisonnier de l'outil. Le logiciel permet de mieux percevoir certains pièges
(par exemple dépendances) ou opportunités (chemins en parallèle) mais il faut être capable d'adapter
la conduite de projet en cas d'imprévu.
L'outil demeure un cadre intéressant pour savoir comment réagir: par exemple si la la quantification 
de la main d'oeuvre nécessaire a été sous-estimée, avoir tracé le réseau Pert permet de voir 
où la marge est la plus importante.
\end{itemize}



\vspace{.5cm}
%----------------- Question -------------------
\noindent  $\diamond$ {\em Question 2}  (6 pts)
Supposons qu'un client potentiel vous sollicite en tant que chef de projet, 
pour conduire un projet innovant ayant des conséquences sur son organisation interne.
Quels critères allez vous considérer pour évaluer la faisabilité du projet ?

\paragraph{Solution} 
	\begin{itemize}
	\item Définissez l'idée en termes de résultat attendu: s'assurer 
             que les décideurs sont d'accords avec ces résultats et 
             peuvent dire ce qui va changer par rapport à ce qui est connu.
    		\begin{itemize}
		    	\item Tous les acteurs ont ils la même représentation du produit attendu ?
			\item Cerner la demande : demande énoncée clairement, nature de la demande, cadre de la demande, les délais 
		 	\item Quels changements l'idée va t-elle produire ? Sont ils acceptable dans les structures et comportements ?  Que faut il faire pour les rendre acceptables ? 
    	\end{itemize}

	\item  évaluer la cohérence du projet dans le contexte de l'organisation
    	\begin{itemize}
    		\item Générateur de résultats économiques ?
    		\item Identifier le demandeur (initiateur, décideur, destinataire)
    		\item Les résultats escomptés sont ils en accord avec la stratégie 
          		de l'entreprise ? 
    		\item Le projet s'inscrit-il dans la planification générale de l'entreprise  ?
    		\item Comment se positionne le projet vis-à-vis d'autres projets ou actions ? (antinomies, synergies, compétition )
    	\end{itemize}

	\item évaluer la conduite de projet
    	\begin{itemize}
    		\item Garanties de progression et d'achèvement ? 
		\item Programme des étapes et décisions intermédiaires connus ?
    		\item Les indicateurs de bonne fin sont ils précisés ?
    	\end{itemize}
 \end{itemize}
	


\vspace{.5cm}
%----------------- Question -------------------
\noindent  $\diamond$ {\em Question 3} (9 pts)

Vous passez un entretien d'embauche pour un poste dans une société de 
production de reportages
audiovisuels, le recruteur vous soumet un problème : dimanche prochain auront
lieu des élections présidentielles au Zwimland, et une chaîne de télévision a commandé
un reportage sur ce sujet pour le journal de 20 heures.\\
Le processus de production du reportage est le suivant.
Le reportage comportera deux parties qui peuvent être réalisées indépendamment : 
un \emph{historique} du contexte politique du pays ($t_1$),
suivi d'une partie \emph{actualités}, présentant les événements des derniers jours 
($t_2$),
et qui donnera les estimations des résultats de l'élection. 
Le tournage d'un reportage est fait par un trio : cameraman, preneur de son et journaliste.
Après le tournage, des commentaires doivent être enregistrés sur la partie
historique ($t_3$) et sur la partie actualités ($t_4$) par le journaliste qui a 
participé au tournage.
 
Pour achever ce dernier commentaire, on doit attendre l'estimation fournie par un 
institut de sondage ($t_5$). 
Le reportage complet doit ensuite être monté par le monteur pour ne donner qu'une séquence ($t_6$). 
Enfin, un livreur est chargé de porter la cassette à la chaîne de télévision ($t_7$)
afin que le reportage puisse être livré à $20{:}00$ et le reportage passer à $20{:}20$.

Le recruteur vous indique les durées approximatives de chacune des tâches, 
résumées dans 
le tableau suivant (durées optimiste, vraisemblable et pessimiste). 
Notez que pour la tâche $t_5$, c'est l'heure à laquelle
l'institut de sondage doit remettre ses estimations qui est indiquée.

\[\begin{array}{|l|c|c|c|}
\hline
\hline
\textrm{tâche}& \textrm{opt} &\textrm{vrai} &\textrm{pess}\\
\hline
t_1		&   4h		&     5h     & 6h     \\
t_2		&   3h		&    	4 h     & 5h      \\		
t_3		&   1h		& 	1h      & 1h      \\
t_4		&	1h 	      & 	1h      & 1h      \\
t_5		&	\textrm{à } 17:00	 & \textrm{à } 17:30 & \textrm{à } 18:00  \\
t_6		&   30 mn	& 45 mn & 60 mn \\
t_7		&	15 mn	& 45 mn & 75 mn\\
\hline
\hline
\end{array}
\]\\

Le recruteur vous demande maintenant comment vous conduiriez ce projet.\\

\noindent \begin{itemize}
\item[\textit{a)}] 
Dessinez le graphe PERT correspondant au processus en vous basant sur les 
durées vraisemblables des tâches (indiquez aussi les marges). 
Le recruteur vous indique que les journalistes
commenceront à travailler à $7{:}30$ ce même dimanche.
 
\item[\textit{b)}] 
Pour réaliser les deux parties du reportages, deux trios (cameraman, preneur de son, journaliste) 
ont été mobilisés.
Est il nécessaire de faire travailler les deux trios? 
Dans tous les cas, établir un diagramme de Gantt présentant le calendrier 
de travail des acteurs du projet.

\item[\textit{c)}] 
Calculer la somme des durées probables des tâches $\{t_1,t_2,t_3,t_4,t_6,t_7\}$, la dispersion $d$ de chacune de
ces tâches, avec $d_i=\frac{pess_i-opt_i}{6}$ pour une tâche $i$. 
Calculer l'écart-type de la durée de l'ensemble de ces tâches.
Quelle est la probabilité, en suivant
le chemin constitué par ces tâches, que le reportage puisse passer à $20{:}20$,
sachant que la loi normale associe en particulier les valeurs suivantes :
$$\begin{array}{cc}
 p & G(p) \\
\hline
 90\% & 1,28 \\
 87\% & 1,19 \\
 73,2\% & 0,62 \\
 70\% & 0,52 \\
 50\% & 0\\
\end{array}$$
  

\end{itemize}

\section*{Corrigé}
%---------------------------------------------------------------------------
\noindent  $\diamond$ {\em Question 3a}  
Nous avons deux chemins principaux : 
$$C_1 = \{t_1, t_3 ,t_6,t_7\}$$ et 
$$C_2 = \{t_2 , t_4 , t_6 ,t_7 \}$$
Nous n'avons que des liens fin-début, sauf pour $t_5 \rightarrow t_4$
qui est de type \textbf{fin-fin}.  \\

\[\begin{array}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline
\hline
\textrm{tâche}& d_{tot} & f_{tot} & d_{tard} & f_{tard} & \textrm{marge totale}\\
\hline
t_1		&   7{:}30 & 12{:}30     & 11{:}30  &  16{:}30  & 4h\\
t_2		&   7{:}30 & 11{:}30   	 & 12{:}30 & 16{:}30    & 5h     \\		
t_3		&   12{:}30 & 13{:}30	 & 16{:}30 & 17{:}30    & 4h  \\
t_4		&	11{:}30 & 12{:}30    & 16{:}30 & 17{:}30 	& 5h   \\
t_5		&	?	  & ?        & 17{:}30 & 17{:}30    & 0\\
t_6		&   17{:}30 &	18h15    & 18{:}30 & 19{:}15   &  1h\\
t_7		&	18{:}15 & 19{:}00    & 19{:}15 & 20{:}00   &  1h \\
\hline
\hline
\end{array}
\]\\

\noindent  $\diamond$ {\em Question 3b} 
Un seul trio est nécessaire dans l'absolu, comme le montre le calendrier de travail
suivant :
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
                 7{:}30  &  12{:}30  & 16{:}30 & 17{:}30    & 18{:}30   & 19{:}15 & 20{:}00\\
\hline
                 $t_1$  & $t_2$  & $t_3$  & $t_4$    & $t_6$  & $t_7$ & \\
                 trio 1 & trio 1 & journaliste 1  & journaliste 1  & monteur & livreur& \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\noindent  $\diamond$ {\em Question 3c}  
Calculons les durées probables.

\[\begin{array}{|l|c|c|c|| c | c |c|}
\hline
\hline
\textrm{tâche}& \textrm{$opt_i$} &\textrm{$vrai_i$} &\textrm{$pess_i$} 
              & \textrm{prob}_i& d_i=(pess_i-opt_i)/6 & d_i^2\\
\hline
t_1		&   4h		&     5h     & 6h     & 5h & \frac{1}{3}h & \frac{1}{9}h\\
t_2		&   3h		&    	4h     & 5h  & 4h &  \frac{1}{3}h & \frac{1}{9}h  \\		
t_3		&   1h		& 	1h      & 1h      & 1h &  0 & 0\\
t_4		&	1h 	      & 	1h      & 1h  & 1h & 0 & 0   \\
t_5		&	\textrm{à 17{:}00}	 & \textrm{à 17{:}30} & \textrm{à 18{:}00} & 17{:}30 &
                \frac{1}{6}h & \frac{1}{36}h  \\
t_6		&   30 mn	& 45 mn & 60 mn & 45 mn & \frac{1}{12}h & \frac{1}{144}h\\
t_7		&	15 mn	& 45 mn & 75 mn & 45 mn & \frac{1}{6}h & \frac{1}{36}h\\
\hline
\hline
\end{array}
\]\\
Soit le chemin $C$ constitué des tâches $\{t_1, t_2,t_3,t_4,t_6,t_7\}$ 
(hypothèse d'un lissage gantt, c.f. quesiton précédente).
La somme des durées probables de ces tâches est, en heures  :
$$D_C = 5 + 4 + 1 + 1 + \frac{3}{4} + \frac{3}{4} = 12h30$$
L'écart type est 
$$E_C = 
  \sqrt{\frac{1}{9}+\frac{1}{9}+\frac{1}{36}+\frac{1}{144}+\frac{1}{36}} =
  \sqrt{\frac{41}{144}} = \sqrt{0,28h} = 0,53h \approx 17 mn
$$
Rappelons qu'on peut finir avec une probabilité $p$ 
un ensemble $C$ de tâches, dans un délai ${\cal D}(p)$ défini par
${\cal D}(p)  =D_C + G(p).E_C$.\\

\begin{itemize}
\item
Avec une probabilité de 50\%, le reportage sera prêt pour $20{:}00$,
puisque $G(50\%)=0$ et dans ce cas ${\cal D}(50\%)=D_C=12h30$.\\

\item
On cherche maintenant $p$ telle que le reportage soit prêt à $20{:}20$. 
On s'aperçoit immédiatement qu'on dispose de 20 mn de plus (1/3 heure), donc on peut poser :
\[ {\cal D}(p)=12h30 + G(p).E_C=12h50 \]
donc, avec des durées exprimées en heures (on arrive au même résultat bien sûr en minutes) \[
  G(p)=\frac{1}{3E_C} \approx 0,626
\]
D'autre part on lit directement dans le tableau la probabilité associée à $G(p)=0,625$,
soit $p=73,2\%$. On a donc environ 73\% chances  de pouvoir passer le reportage à $20{:}20$ ou avant.
\end{itemize}





\end{document}
