\documentclass{report}
\usepackage[francais]{babel}
%\usepackage{times}
\usepackage{geometry}
\usepackage[latin1]{inputenc} 
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{color}

%\setlength\textwidth{15.5cm}
%\setlength\textheight{20cm}
%\setlength\rightmargin{2cm}
\pagestyle{empty}
\geometry{a4paper}
\begin{document}
 
\begin{center}
\begin{Large}
	Sujet d'examen
\end{Large}

\begin{Large}
\emph{Outils pour la gestion de projet} (IT-S501)\\
Ecole de Management Strasbourg\\
\end{Large}

\vspace{.3cm}
\begin{large}
Stéphane \textsc{Genaud}, Novembre 2010
\end{large}
 
\end{center}


\noindent {\footnotesize
durée : 2 heures\\
documents autorisés\\
calculatrice autorisée
}
\vspace{1cm}\\
%----------------- Question -------------------

\vspace{.5cm}
 
\noindent  $\diamond$ {\em Question 1} (12pts)

\paragraph{Le contexte}

Vous êtes appelé, en tant que chef de projet, à examiner le cas du client
suivant.

Le cient est une petite entreprise spécialisée dans le négoce en vin, 
qui souhaite rénover son site web afin de dynamiser les ventes effectuées par ce canal. 
En l'état actuel, le site propose essentiellement le catalogue des produits
et les coordonnées pour passer des commandes par téléphone, mail ou fax.
Le site web a été construit par l'un des salariés, qui se charge de la
mise à jour du contenu quand on le lui demande.

Quatre personnes travaillent à plein-temps au service de réception des commandes.
La plupart des commandes proviennent de grands comptes, qui sont des clients
récurrents. La clientèle des particuliers ne représente qu'environ 10\% du
volume des ventes. Le patron de l'entreprise souhaite faire progresser cette
part en proposant un service d'achat entièrement en ligne, avec paiement par
carte bancaire et livraison à domicile.
Deux personnes travaillent actuellement au dépôt. Elles gèrent le stock,
conditionnent les colis correspondants aux commandes, établissent les 
bons de livraison pour le transporteur qui vient charger la marchandise
quotidiennement.

Le patron souhaite mettre en oeuvre ce site le plus vite possible
(il donne 3 mois comme délai indicatif) en raison d'une baisse anticipée
du chiffre d'affaires grands comptes.
Le patron a mandaté le responsable du service des commandes pour être 
votre interlocuteur dans l'entreprise.


\paragraph{Questions}

Une première réunion est planifiée avec le client. 
Votre objectif est de recueillir au cours de cette réunion le maximum 
d'information pour pouvoir conduire la phase de \textbf{Définition} du projet.
\begin{enumerate}
\item Qui invitez vous à la réunion ?
\item Préparez une liste de questions que vous souhaitez poser et dites pour l'accomplissement
de quelle \textbf{étape} elle est destinée (\'{E}valuation Demande, \'{E}tude préalable, 
Cahier des Charges, ...).
\item Amorcez l'étape de conception, dans la phase de Réalisation, en donnant un
premier découpage grossier du projet. Il ne s'agit que d'une anticipation spéculative
des tâches à prévoir, mais elle peut vous permettre de tester vos clients en
proposant des éléments concrets sur lesquels ils pourront se prononcer.
\end{enumerate}






\paragraph{Solution} 


\vspace{.5cm}
%----------------- Question -------------------
\noindent  $\diamond$ {\em Question 2}  (8 pts)

\noindent L'analyse du projet vous fournit le tableau suivant.
Il liste les tâches (non-préemptibles) et leurs dépendances (en indiquant les successeurs)
ainsi que les durées vraisemblables (\textrm{vrai}), pessimistes (\textrm{pess})
et optimistes (\textrm{opt}) de chacune des tâches. 
Toutes les dépendances sont de type \textbf{fin-début}, sauf la dépendance $t_7 \rightarrow t_{10}$ qui est de type \textbf{début-début}.

\[\begin{array}{|l|l|c|c|c|}
\hline
\hline
\textrm{tâche}& \textrm{successeur} & \textrm{vrai} &\textrm{pess} & \textrm{opt}\\
\hline
t_1		&   t_2	& 12 &   19 & 11    \\
t_2		&   t_8	& 6 &    12 & 4      \\		
t_3		&   t_4	& 5 &    5 & 5      \\
t_4		&   t_5    	& 5 &    6 & 4      \\
t_5		&   t_8 	& 10 &   11 & 9	\\
t_6		&   t_5,t_7	&  6 &   6 & 6      \\
t_7		&   t_8,t_{10}& 5 &    5 & 5    \\
t_8		&   fin  	& 8  &   8 & 8\\
t_9		&   t_{10}	& 8  &   9 & 7\\
t_{10}      &   fin  	& 7  &   7 & 7\\
\hline
\hline
\end{array}
\]\\

%% solution : fin=28, chemin critique = T3;T4;T5;T8


\noindent
\begin{itemize}

\item[\textit{a)}] \emph{Graphe PERT} \\
Tracer le graphe PERT correspondant en utilisant les durées vraisemblables
pour calculer et reporter sur le graphe, les dates au plus tôt et au plus
tard, ainsi que les marges. Faîtes apparaître les jalons \emph{début} et \emph{fin} sur votre graphe.\\

\paragraph{Solution} Le chemin critique est formé des tâches $\{t_3;t_4;t_5;t_8\}$ si l'on considère les durées vraisemblables.
Les dates au plus tôt et au plus tard sont celles resprésentées ci-dessous.


\begin{verbatim}
  0      12     12      18     
     t_1            t_2     -----------------+
  2      14     14      20                   |  
                                             | 
                                             | 
  0      5       5      10      10      20   |       20       28
     t_3    ->      t_4     -+->    t_5   - -+-->        t_8         ---+
  0      5       5      10   |  10      20   |       20       28        |
                             |               |                          |
            +----------------+               |                          |
            |                                |                          |
  0      6  |    8      13                   |                         fin = 28
     t_6   -+-->    t_7   -------------------+ 
  4      10      15     20                                              |
                 |                                                      |
                 |                                                      |
                 v
  0      8       8      15                                              |
     t_9    ->     t_10      -------------------------------------------+
  7      15      15     22 
\end{verbatim}
La tâche $t_7$ ne peut commencer qu'à 8 car elle doit commencer en même temps que $t_{10}$.
Or  $t_{10}$ ne peut commencer commencer avant 8 car elle dépend de la fin de $t_9$.
La date de fin au plus  tard de $t_{10}$ est 22 (et non 28).
En effet, $t_{10}$ doit commencer en même temps que $t_7$ qui doit finir au plus tard à 20, et donc commencer au plus tard à 15.
La date de début au plus tard de $t_{10}$ est donc aussi 15, et par définition de date de fin au plus tard, 
sa fin au plus tard est 15+7=22 (en réalité un retard jusqu'à 28 n'est pas gênant). 
\\


\item[\textit{b)}] \emph{Chemin critique probabiliste}\\
Si l'on considère les durées vraisemblables, le chemin critique est constitué
des tâches $C_0 = \{ t_3; t_4 ; t_5 ; t_8 \}$.
Donner une définition du chemin critique.\\
Combien de jours faut il prévoir pour achever le chemin $C_0$ avec une probabilité de 95\%,
sachant que la fonction de répartition de la loi normale centré réduite (si on l'appelle $G$)
donne $G(0,95)=1,645$. 


%------------------------------------------------------------------------
\paragraph{Solution} La durée probable avec une probabilité $p$ de
$C_0$ est $D_{C_0} + E_{C_0} \cdot G(p)$ avec : 
$$\begin{array}{lcl}
 D_{C_0} & = &prob_3 +  prob_4 + prob_5  + prob_8 \\
       & = & 5 + 5 + 10 + 8 = 28 \\
 E_{C_0} & = & \sqrt{d_3^2 +  d_4^2 + d_5^2  + d_8^2} \\
       & = & \sqrt{0 + \frac{1}{9} +  \frac{1}{9} + 0} = 0,47 \\ 
\end{array}
$$

\item[\textit{c)}] \emph{Planification Gantt contrainte}\\
Dire si l'on peut finir le projet dans le délai minimum donné par
le graphe PERT si l'on fait l'hypothèse que l'on dispose de trois
personnes travaillant à temps complet comme ressources.
Si ce n'est pas possible, en combien de jours pourrait on finir
au mieux ?
Dans tous les cas, dessiner le diagramme Gantt justifiant votre
réponse.\\

\paragraph{Solution} 
On ne peut pas finir le projet dans le délai du réseau PERT (28).
Pour s'en convaincre, examinons la charge maximale : on sait que $t_7$ et $t_{10}$
doivent commencer et donc être réalisées en même temps.
Or il existe en parallèle un chemin critique qui par définition ne peut prendre de retard,
et doit être réalisé en même temps (disons par une ressource dédiée). 
Il y a donc déjà 3 personnes occupées. 
La question est de savoir si 2 ressources ont suffisament de temps pour faire $t_1$, $t_2$, $t_6$ et $t_9$
avant le début de $t_7/t_{10}$.
Dans le cas d'un chargement au plus tard, $t_7$ commence à 15.
Deux personnes ont donc une capacité de 30 jours de travail.
Or la somme des durées de $t_1$, $t_2$, $t_6$ et $t_9$ est de 32.
C'est donc impossible avant. Il est très simple de voir que c'est encore moins possible après.\\

Pour réaliser le meilleur planning, on affecte les tâches en choisissant la
répartition qui a une somme des durées minimale. Ici, en affectant $t_1,t_2$ à une
ressource, $t_6,t_9$ à une autre ressource, on a au maximu: $d(t_1)+d(t_2)=18$.
la somme des durées.
Par rapport à la date au plus tard de $t_7/t_{10}$ qui était $15$, on a donc 3 jours de retard,
puisqu'on doit faire partir $t_7/t_{10}$ à 18. On doit ensuite caler $t_8$ à la fin de $t_7$,
d'où une fin à 31.
 

\[ 
\resizebox{.9\textwidth}{!}{
\input{corrige-04-q2c.latex}
}
\]

La figure montre l'ordonnancement optimal en durée qu'on peut faire avec 3 personnes. On termine à 31.\\

\item[\textit{d)}] \emph{Planification Gantt libre}\\
Faire un diagramme de Gantt avec autant de personnes que vous le
souhaitez et précisez quel type de disponibilité vous préconisez pour les ressources utilisées (par exemple, vous pouvez préferrer utiliser un employé à 
mi-temps sur certaines tâches). Justifiez vos choix. 


\end{itemize}

\end{document}




\end{document}
