\documentclass{report}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc} 
\usepackage{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epsfig}

\pagestyle{empty}
\geometry{a4paper}

\begin{document}
 
\begin{center}
\begin{Large}
	Sujet d'examen
\end{Large}

\begin{Large}
\emph{Outils pour la gestion de projet} (MSI 403)\\
I.E.C.S., 2\ieme année\\
\end{Large}

\vspace{.3cm}
\begin{large}
Stéphane \textsc{Genaud}, Janvier 2004 
\end{large}
 
\end{center}


\noindent {\footnotesize
durée : 2 heures\\
documents non autorisés\\
toute calculatrice autorisée
}
\vspace{1cm}\\
%----------------- Question -------------------

\vspace{.5cm}
 
\noindent  $\diamond$ {\em Question 1} (6pts)
Décrivez les principes qui doivent présider au lancement d'un projet.
Votre argumentation doit être celle d'un chef de projet du côté du 
fournisseur : décrivez ce que vous devez évaluer avant d'engager le projet,
et quels sont les risques possibles.

\paragraph{Solution} 
Voir les transparents de cours, chapitre \textit{Contexte}, "évaluer le projet" + "causes d'échecs".



\vspace{.5cm}
%----------------- Question -------------------
\noindent  $\diamond$ {\em Question 2}  (14 pts)

\noindent L'analyse du projet vous fournit le tableau suivant.
Il liste les tâches (non-préemptibles) et leurs dépendances (en indiquant les successeurs)
ainsi que les durées vraisemblables (\textrm{vrai}), pessimistes (\textrm{pess})
et optimistes (\textrm{opt}) de chacune des tâches. 
Toutes les dépendances sont de type \textbf{fin-début}, sauf la dépendance $t_7 \rightarrow t_{10}$ qui est de type \textbf{début-début}.

\[\begin{array}{|l|l|c|c|c|}
\hline
\hline
\textrm{tâche}& \textrm{successeur} & \textrm{vrai} &\textrm{pess} & \textrm{opt}\\
\hline
t_1		&   t_2	& 12 &   19 & 11    \\
t_2		&   t_8	& 6 &    12 & 4      \\		
t_3		&   t_4	& 5 &    5 & 5      \\
t_4		&   t_5    	& 5 &    6 & 4      \\
t_5		&   t_8 	& 10 &   11 & 9	\\
t_6		&   t_5,t_7	&  6 &   6 & 6      \\
t_7		&   t_8,t_{10}& 5 &    5 & 5    \\
t_8		&   fin  	& 8  &   8 & 8\\
t_9		&   t_{10}	& 8  &   9 & 7\\
t_{10}      &   fin  	& 7  &   7 & 7\\
\hline
\hline
\end{array}
\]\\

%% solution : fin=28, chemin critique = T3;T4;T5;T8


\noindent
\begin{itemize}

\item[\textit{a)}] \emph{Graphe PERT} \\
Tracer le graphe PERT correspondant en utilisant les durées vraisemblables
pour calculer et reporter sur le graphe, les dates au plus tôt et au plus
tard, ainsi que les marges. Faîtes apparaître les jalons \emph{début} et \emph{fin} sur votre graphe.\\

\paragraph{Solution} Le chemin critique est formé des tâches $\{t_3;t_4;t_5;t_8\}$ si l'on considère les durées vraisemblables.
Les dates au plus tôt et au plus tard sont celles resprésentées ci-dessous.


\begin{verbatim}
  0      12     12      18     
     t_1            t_2     -----------------+
  2      14     14      20                   |  
                                             | 
                                             | 
  0      5       5      10      10      20   |       20       28
     t_3    ->      t_4     -+->    t_5   - -+-->        t_8         ---+
  0      5       5      10   |  10      20   |       20       28        |
                             |               |                          |
            +----------------+               |                          |
            |                                |                          |
  0      6  |    8      13                   |                         fin = 28
     t_6   -+-->    t_7   -------------------+ 
  4      10      15     20                                              |
                 |                                                      |
                 |                                                      |
                 v
  0      8       8      15                                              |
     t_9    ->     t_10      -------------------------------------------+
  7      15      15     22 
\end{verbatim}
La tâche $t_7$ ne peut commencer qu'à 8 car elle doit commencer en même temps que $t_{10}$.
Or  $t_{10}$ ne peut commencer commencer avant 8 car elle dépend de la fin de $t_9$.
La date de fin au plus  tard de $t_{10}$ est 22 (et non 28).
En effet, $t_{10}$ doit commencer en même temps que $t_7$ qui doit finir au plus tard à 20, et donc commencer au plus tard à 15.
La date de début au plus tard de $t_{10}$ est donc aussi 15, et par définition de date de fin au plus tard, 
sa fin au plus tard est 15+7=22 (en réalité un retard jusqu'à 28 n'est pas gênant). 
\\


\item[\textit{b)}] \emph{Chemin critique probabiliste}\\
Si l'on considère les durées vraisemblables, le chemin critique est constitué
des tâches $C_0 = \{ t_3; t_4 ; t_5 ; t_8 \}$.
Donner une définition du chemin critique.\\
Considérons également l'autre chemin $C_1 = \{ t_1; t_2 ; t_8 \}$.
Calculer les durée nécessaires pour faire chacun des chemins $C_0$ et $C_1$ avec une probabilité de 50\%.
Déterminer ensuite la probabilité $x$ à laquelle les durées probables de $C_0$ et $C_1$ sont égales.
%------------------------------------------------------------------------
\paragraph{Solution} La durée probable avec une probabilité $p$ de
$C_0$ est $D_{C_0} + E_{C_0} \cdot G(p)$ (de même pour $C_1$), avec : 
$$\begin{array}{lcl}
 D_{C_0} & = &prob_3 +  prob_4 + prob_5  + prob_8 \\
       & = & 5 + 5 + 10 + 8 = 28 \\
 E_{C_0} & = & \sqrt{d_3^2 +  d_4^2 + d_5^2  + d_8^2} \\
       & = & \sqrt{0 + \frac{1}{9} +  \frac{1}{9} + 0} = 0,47 \\ 
 D_{C_1} & = & prob_1 +  prob_2 + prob_8 \\
         & = & \frac{78}{6} + \frac{40}{6} + 8 = 27,666\\
 E_{C_1} & = & \sqrt{d_1^2 +  d_2^2 + d_8^2} \\
         & = & \sqrt{\frac{64}{36} + \frac{64}{36} +0} = 1,88\\
\end{array}
$$
De la table, on a  $p = 50\% \Leftrightarrow G(p)=0$. Donc, avec cette
probabilité la durée de $C_0$ est $28$ et
la durée de $C_1$ est $27,666$. 
On remarque qu'en durée probable également, $C_0$ est plus long que $C_1$
et reste le chemin critique (idem qu'avec durées vraisemblables).
Examinons maintenant un cas où l'on cherche une plus grande certitude dans les durées.\\

On cherche ensuite $x$ telle que 
$$D_{C_0} + E_{C_0} \cdot G(x) = D_{C_1} + E_{C_1} \cdot G(x)$$
Il vient immédiatement :
              $$G(x) (E_{C_0} - E_{C_1}) = D_{C_1}-D_{C_0}$$
donc
$$G(x) = \frac{D_{C_1}-D_{C_0}}{E_{C_0} - E_{C_1}} = \frac{27,66 - 28}{0,47-1,88} = 0,23 $$ 

D'où $p = 60\%$. 
Ce qui se signifie 
"La durée maximum des chemins $C_0$ et $C_1$ est la même quand on souhaite un degré de confiance de 60\%".
Si l'on désire une plus grande certitude (i.e. $p > 60\%$) le chemin $C_1$ devient plus long que $C_0$. \\





\item[\textit{c)}] \emph{Planification Gantt contrainte}\\
Dire si l'on peut finir le projet dans le délai minimum donné par
le graphe PERT si l'on fait l'hypothèse que l'on dispose de trois
personnes travaillant à temps complet comme ressources.
Si ce n'est pas possible, en combien de jours pourrait on finir
au mieux ?
Dans tous les cas, dessiner le diagramme Gantt justifiant votre
réponse.\\

\paragraph{Solution} 
On ne peut pas finir le projet dans le délai du réseau PERT (28).
Pour s'en convaincre, examinons la charge maximale : on sait que $t_7$ et $t_{10}$
doivent commencer et donc être réalisées en même temps.
Or il existe en parallèle un chemin critique qui par définition ne peut prendre de retard,
et doit être réalisé en même temps (disons par une ressource dédiée). 
Il y a donc déjà 3 personnes occupées. 
La question est de savoir si 2 ressources ont suffisament de temps pour faire $t_1$, $t_2$, $t_6$ et $t_9$
avant le début de $t_7/t_{10}$.
Dans le cas d'un chargement au plus tard, $t_7$ commence à 15.
Deux personnes ont donc une capacité de 30 jours de travail.
Or la somme des durées de $t_1$, $t_2$, $t_6$ et $t_9$ est de 32.
C'est donc impossible avant. Il est très simple de voir que c'est encore moins possible après.
 

\[ 
\resizebox{.9\textwidth}{!}{
\input{corrige-04-q2c.latex}
}
\]

La figure montre l'ordonnancement optimal en durée qu'on peut faire avec 3 personnes. On termine à 30.\\

\item[\textit{d)}] \emph{Planification Gantt libre}\\
Faire un diagramme de Gantt avec autant de personnes que vous le
souhaitez et précisez quel type de disponibilité vous préconisez pour les ressources utilisées (par exemple, vous pouvez préferrer utiliser un employé à 
mi-temps sur certaines tâches). Justifiez vos choix. 


\end{itemize}

\vspace{1cm}

\noindent \textbf{Annexe} : pour le PERT probabiliste, 
la loi de distribution utilisée associe en particulier les valeurs suivantes :
$$\begin{array}{|c|c|}
 \hline
 p & G(p) \\
 \hline
  90\% & 1,28 \\
  87\% & 1,19 \\
  80\% & 0,79 \\
  70\% & 0,52 \\
  60\% & 0,23 \\
  50\% & 0\\
  34,5\% & -0,4\\
  27,4\% & -0.6\\
 \hline
\end{array}$$

\end{document}



