\documentclass{report}
\usepackage[francais]{babel}
%\usepackage{times}
\usepackage{geometry}
\usepackage[latin1]{inputenc} 
%\setlength\textwidth{15.5cm}
%\setlength\textheight{20cm}
%\setlength\rightmargin{2cm}
\pagestyle{empty}
\geometry{a4paper}
\begin{document}
 
\begin{center}
\begin{Large}
	Sujet d'examen
\end{Large}

\begin{Large}
\emph{Introduction à la gestion de projet} (MSI 204)\\
I.E.C.S., 2\ieme année\\
\end{Large}

\vspace{.3cm}
\begin{large}
Stéphane \textsc{Genaud}, Janvier 2001 
\end{large}
 
\end{center}


\noindent {\footnotesize
durée : 2 heures\\
documents non autorisés\\
toute calculatrice autorisée
}
\vspace{1cm}\\
%----------------- Question -------------------

\vspace{.5cm}
 
\noindent  $\diamond$ {\em Question 1} (5pts)

Dans le cadre d'un projet important, expliquez quelles sont les tâches 
qui incombent au client,
et comment il doit s'organiser pour s'assurer du succès du projet.\\


\vspace{.5cm}
%----------------- Question -------------------
\noindent  $\diamond$ {\em Question 2}  (15 pts)

Vous passez un entretien d'embauche pour un poste dans une société de 
production de reportages
audiovisuels, le recruteur vous soumet un problème : le dimanche 4 Mars 2001 auront
lieu des élections présidentielles au Zwimland, et une chaîne de télévision a commandé
un reportage sur ce sujet pour le journal de 20 heures.\\
Le processus de production du reportage est le suivant.
Le reportage comportera deux parties qui peuvent être réalisées indépendamment : 
un \emph{historique} du contexte politique du pays ($t_1$),
suivi d'une partie \emph{actualité}, présentant les événements des derniers jours 
($t_2$),
et qui donnera les estimations des résultats de l'élection. 
Le tournage d'un reportage est fait par un trio : cameraman, preneur de son et journaliste.
Après le tournage, des commentaires doivent être enregistrés sur la partie
historique ($t_3$) et sur la partie actualités ($t_4$) par le journaliste qui a 
participé au tournage.
 
Pour achever ce dernier commentaire, on doit attendre l'estimation fournie par un 
institut de sondage ($t_5$). 
Le reportage complet doit ensuite être monté par le monteur pour ne donner qu'une séquence ($t_6$). 
Enfin, un livreur est chargé de porter la cassette à la chaîne de télévision ($t_7$)
afin que le reportage puisse être livré à $20:00$ et le reportage passer à $20:20$.

Le recruteur vous indique les durées approximatives de chacune des tâches, 
résumées dans 
le tableau suivant (durées optimiste, vraisemblable et pessimiste). 
Notez que pour la tâche $t_5$, c'est l'heure à laquelle
l'institut de sondage doit remettre ses estimations qui est indiquée.

\[\begin{array}{|l|c|c|c|}
\hline
\hline
\textrm{tâche}& \textrm{opt} &\textrm{vrai} &\textrm{pess}\\
\hline
t_1		&   4h		&     5h     & 6h     \\
t_2		&   3h		&    	4 h     & 5h      \\		
t_3		&   1h		& 	1h      & 1h      \\
t_4		&	1h 	      & 	1h      & 1h      \\
t_5		&	\textrm{à } 17:00	 & \textrm{à } 17:30 & \textrm{à } 18:00  \\
t_6		&   30 mn	& 45 mn & 60 mn \\
t_7		&	15 mn	& 45 mn & 75 mn\\
\hline
\hline
\end{array}
\]\\

Le recruteur vous demande maintenant comment vous conduiriez ce projet.
\begin{itemize}

\item[\textit{a)}] 
Dessinez le graphe Pert correspondant au processus en vous basant sur les 
durées vraisemblables des tâches (indiquez aussi les marges). 
Le recruteur vous indique que les journalistes
commenceront à travailler à $7:30$ ce même dimanche.
 
\item[\textit{b)}] 
Pour réaliser les deux parties du reportages, deux trios (cameraman, preneur de son, journaliste) 
ont été mobilisés.
Est il nécessaire de faire travailler les deux trios? 
Dans tous les cas, établir un diagramme de Gantt présentant le calendrier 
de travail des acteurs du projet.

\item[\textit{c)}] 
Calculer la somme des durées probables des tâches $\{t_1,t_2,t_3,t_4,t_6,t_7\}$, la variance $v$ de chacune de
ces tâches, avec $v_i=(\frac{pess_i-opt_i}{6})^2$ pour une tâche $i$. 
Calculer l'écart-type de la durée de l'ensemble de ces tâches.
Quelle est la probabilité, en suivant
le chemin constitué par ces tâches, que le reportage puisse passer à $20:20$,
sachant que la loi normale associe en particulier les valeurs suivantes :
$$\begin{array}{cc}
 p & G(p) \\
\hline
 90\% & 1,28 \\
 87\% & 1,19 \\
 73,2\% & 0,62 \\
 70\% & 0,52 \\
 50\% & 0\\
\end{array}$$
  

\end{itemize}

\section*{Corrigé}
%---------------------------------------------------------------------------
\noindent  $\diamond$ {\em Question 2a}  
Nous avons deux chemins principaux : 
$$C_1 = \{t_1, t_3 ,t_6,t_7\}$$ et 
$$C_2 = \{t_2 , t_4 , t_6 ,t_7 \}$$
Nous n'avons que des liens fin-début, sauf pour $t_5 \rightarrow t_4$
qui est de type \textbf{fin-fin}.  \\

\[\begin{array}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline
\hline
\textrm{tâche}& d_{tot} & f_{tot} & d_{tard} & f_{tard} & \textrm{marge totale}\\
\hline
t_1		&   7:30 & 12:30     & 11:30  &  16:30  & 4h\\
t_2		&   7:30 & 11:30   	 & 12:30 & 16:30    & 5h     \\		
t_3		&   12:30 & 13:30	 & 16:30 & 17:30    & 4h  \\
t_4		&	11:30 & 12:30    & 16:30 & 17:30 	& 5h   \\
t_5		&	?	  & ?        & 17:30 & 17:30    & 0\\
t_6		&   17:30 &	18h15    & 18:30 & 19:15   &  1h\\
t_7		&	18:15 & 19:00    & 19:15 & 20:00   &  1h \\
\hline
\hline
\end{array}
\]\\

\noindent  $\diamond$ {\em Question 2b} 
Un seul trio est nécessaire dans l'absolu, comme le montre le calendrier de travail
suivant :
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
                 7:30  &  12:30  & 16:30 & 17:30    & 18:30   & 19:15 & 20:00\\
\hline
                 $t_1$  & $t_2$  & $t_3$  & $t_4$    & $t_6$  & $t_7$ & \\
                 trio 1 & trio 1 & journaliste 1  & journaliste 1  & monteur & livreur& \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\noindent  $\diamond$ {\em Question 2c}  
Calculons les durées probables.

\[\begin{array}{|l|c|c|c|| c | c |c|}
\hline
\hline
\textrm{tâche}& \textrm{$opt_i$} &\textrm{$vrai_i$} &\textrm{$pess_i$} 
              & \textrm{prob}_i& \sqrt{v_i}=(pess_i-opt_i)/6 & v_i\\
\hline
t_1		&   4h		&     5h     & 6h     & 5h & \frac{1}{3}h & \frac{1}{9}h\\
t_2		&   3h		&    	4h     & 5h  & 4h &  \frac{1}{3}h & \frac{1}{9}h  \\		
t_3		&   1h		& 	1h      & 1h      & 1h &  0 & 0\\
t_4		&	1h 	      & 	1h      & 1h  & 1h & 0 & 0   \\
t_5		&	\textrm{à 17{:}00}	 & \textrm{à 17{:}30} & \textrm{à 18{:}00} & 17{:}30 &
                \frac{1}{6}h & \frac{1}{36}h  \\
t_6		&   30 mn	& 45 mn & 60 mn & 45 mn & \frac{1}{12}h & \frac{1}{144}h\\
t_7		&	15 mn	& 45 mn & 75 mn & 45 mn & \frac{1}{6}h & \frac{1}{36}h\\
\hline
\hline
\end{array}
\]\\
Soit le chemin $C$ constitué des tâches $\{t_1, t_2,t_3,t_4,t_6,t_7\}$ 
(hypothèse d'un lissage gantt, c.f. quesiton précédente).
La somme des durées probables de ces tâches est, en heures  :
$$D_C = 5 + 4 + 1 + 1 + \frac{3}{4} + \frac{3}{4} = 12h30$$
L'écart type est 
$$E_C = 
  \sqrt{\frac{1}{9}+\frac{1}{9}+\frac{1}{36}+\frac{1}{144}+\frac{1}{36}} =
  \sqrt{\frac{41}{144}} = \sqrt{0,28h} = 0,53h \approx 17 mn
$$
Rappelons qu'on peut finir avec une probabilité $p$ 
un ensemble $C$ de tâches, dans un délai ${\cal D}(p)$ défini par
${\cal D}(p)  =D_C + G(p).E_C$.\\

\begin{itemize}
\item
Avec une probabilité de 50\%, le reportage sera prêt pour $20{:}00$,
puisque $G(50\%)=0$ et dans ce cas ${\cal D}(50\%)=D_C=12h30$.\\

\item
On cherche maintenant $p$ telle que le reportage soit prêt à $20{:}20$. 
On s'aperçoit immédiatement qu'on dispose de 20 mn de plus (1/3 heure), donc on peut poser :
\[ {\cal D}(p)=12h30 + G(p).E_C=12h50 \]
donc, avec des durées exprimées en heures (on arrive au même résultat bien sûr en minutes) \[
  G(p)=\frac{1}{3E_C} \approx 0,626
\]
D'autre part on lit directement dans le tableau la probabilité associée à $G(p)=0,625$,
soit $p=73,2\%$. On a donc envirn 73\% chances  de pouvoir passer le reportage à $20{:}20$ ou avant.
\end{itemize}





\end{document}
