\documentclass{report}
\usepackage[francais]{babel}
%\usepackage{times}
\usepackage{geometry}
\usepackage[latin1]{inputenc} 
%\setlength\textwidth{15.5cm}
%\setlength\textheight{20cm}
%\setlength\rightmargin{2cm}
\pagestyle{empty}
\geometry{a4paper}
\begin{document}
 
\begin{center}
\begin{Large}
	Sujet d'examen
\end{Large}

\begin{Large}
\emph{Outils pour la gestion de projet} (IT-S601)\\
Ecole de Management Strasbourg\\
\end{Large}

\vspace{.3cm}
\begin{large}
Stéphane \textsc{Genaud}, décembre 2009 
\end{large}
 
\end{center}


\noindent {\footnotesize
durée : 2 heures\\
documents non autorisés\\
calculatrice autorisée
}
\vspace{1cm}\\
%

%----------------- Question -------------------

\vspace{.5cm}
 
\noindent  $\diamond$ {\em Question 1} (6pts)

Pour la réalisation de l'intranet d'une école, vous êtes
chargés par le chef de projet d'analyser une partie du
projet nommé sous-projet \textsf{étudiants}.
On vous demande de lister cinq rubriques d'information qui seront 
publiés sur le site (un exemple de rubrique pourrait être
"la consultation des notes obtenues").
Ensuite, faîtes la liste complète des acteurs qui interviendront
sur le sous-projet (services, sous-traitants, etc..) et
proposer un découpage WBS et OBS du sous-projet.



\vspace{.5cm}
%----------------- Question -------------------
\noindent  $\diamond$ {\em Question 2}  (14 pts)

\noindent L'analyse du projet vous fournit le tableau suivant.
Il liste les tâches (non-préemptibles) et leurs dépendances (en indiquant les successeurs)
ainsi que les durées vraisemblables (\textrm{vrai}), pessimistes (\textrm{pess})
et optimistes (\textrm{opt}) de chacune des tâches. 
\[\begin{array}{|l|l|c|c|c|}
\hline
\hline
\textrm{tâche}& \textrm{successeur} & \textrm{vrai} &\textrm{pess} & \textrm{opt}\\
\hline
t_1		&   t_5,t_4	& 2 &   3 & 1    \\
t_2		&   t_4	& 5 &   5 & 5      \\		
t_3		&   t_4,t_8	& 3 &   6 & 3      \\
t_4		&   t_6    	& 5 &   5 & 5      \\
t_5		&   t_6 	& 7 &   8 & 6	\\
t_6		&   t_7 	& 5 &   7 & 3      \\
t_7		&   fin 	& 10 &  12  & 8     \\
t_8		&   t_7  	& 5  &  8 & 4\\
\hline
\hline
\end{array}
\]\\

\noindent
\begin{itemize}

\item[\textit{a)}] \emph{Graphe PERT} \\
Tracer le graphe PERT correspondant en utilisant les durées vraisemblables
pour calculer et reporter sur le graphe, les dates au plus tôt et au plus
tard, ainsi que les marges. Noter également le chemin critique.\\

\item[\textit{b)}] \emph{Durée}\\
Donner la durée du projet en hommes $\times$ jours en utilisant le graphe PERT.\\


\item[\textit{c)}] \emph{Deux personnes}\\
Dire si l'on peut finir le projet dans le délai minimum donné par
le graphe PERT si l'on fait l'hypothèse que l'on dispose de deux
personnes travaillant à temps complet comme ressources.
Si ce n'est pas possible, en combien de jours pourrait on finir
au mieux ?
Dans tous les cas, dessiner le diagramme Gantt justifiant votre
réponse.\\

\item[\textit{d)}] \emph{$n$ personnes}\\
Faire un diagramme de Gantt avec autant de personnes que vous le
souhaitez. Bien sûr, le projet doit s'achever dans les délais donnés
par le graphe PERT.\\

\item[\textit{e)}] \emph{Variance du chemin critique}\\
Calculer la durée probable $D$ (somme des durées probables des tâches) 
ainsi que l'incertitude $E$ du 
chemin critique. Diriez vous que la durée estimée 
l'est avec une certitude faible ou elevée ?\\



\item[\textit{f)}] \emph{Finir avant la date}\\
Soit ${\cal D}(p)  = D_C + E_C \cdot G(p)$ 
la durée d'un chemin $C$ avec une probabilité $p$.
Donner un encadrement de la probabilité de finir le projet en 24,5 jours. 




\end{itemize}

\vspace{1cm}

\noindent \textbf{Annexe} : pour le PERT probabiliste, 
la loi normale utilisée associe en particulier les valeurs suivantes :
$$\begin{array}{cc}
 p & G(p) \\
 \hline
  90\% & 1,28 \\
  87\% & 1,19 \\
  70\% & 0,52 \\
  50\% & 0\\
  34,5\% & -0,4\\
  27,4\% & -0.6
\end{array}$$

\end{document}



%\begin{comment}
%----------------------------------------------------------
\begin{tabbing}
xxxxx\=xxxx\=xxxxxx\=xxxxxxxxxx\=xxxx\=xxxxxxxxx\=xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx  \kill
R1   \> t2 \>      \> t4       \>mmmm\> t6      \> t7 \\
R2   \> t1 \> t3   \> t5       \>    \> t8      \> mmmmmmmmmmmmmmmmmmmmm\\
\end{tabbing}
%\end{coment}
%\begin{comment}
%----------------------------------------------------------
$$
D(C) = prob_2 + prob_4 + prob_6 + prob_7
      = 5   +  5  + 5   + 10
	 = 25
$$

$
d_i = \frac{pess_i - opt_i}{6}\\
$
$$
\begin{array}{lll}
E_C  & = & \sqrt{d_2^2 + d_4^2 + d_6^2 + d_7^2} \\
     & = & \sqrt{0   + 0   + 4/9 + 4/9}  \\
    &  = & \sqrt{8/9}= \frac{2 \sqrt{2}}{3} = .942809\\ 
\end{array}
$$


%-------------------------------------------------------
Finir en 24,5 jours :
  
   D(p) = 24,5
   D_C + E_C * G(p) = 24.5
   25  + 0.942.G(p) = 24.5
   G(p) = -0.5 / 0.942 = -.53
   =>
   27,4\% < p < 34,5\% 
%\end{coment}
