\documentclass{report}
\usepackage[francais]{babel}
%\usepackage{times}
\usepackage{geometry}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[T1]{fontenc} 
%\setlength\textwidth{15.5cm}
%\setlength\textheight{20cm}
%\setlength\rightmargin{2cm}
\pagestyle{empty}
\geometry{a4paper}
\begin{document}
 
\begin{center}
\begin{Large}
	Sujet d'examen
\end{Large}

\begin{Large}
\emph{Introduction à la gestion de projet} (MSI 203)\\
I.E.C.S., 2\ieme année\\
\end{Large}

\vspace{.3cm}
\begin{large}
Stéphane \textsc{Genaud}, Janvier 2002 
\end{large}
 
\end{center}


\noindent {\footnotesize
durée : 2 heures\\
documents non autorisés\\
toute calculatrice autorisée
}
\vspace{1cm}\\
%----------------- Question -------------------

\vspace{.5cm}
 
\noindent  $\diamond$ {\em Question 1} (5pts)

Dans le cadre d'un projet important, expliquez quelles sont les tâches 
qui incombent au client,
et comment il doit s'organiser pour s'assurer du succès du projet.\\


\vspace{.5cm}
%----------------- Question -------------------
\noindent  $\diamond$ {\em Question 2}  (15 pts)

\noindent
On vous nomme chef de projet pour réorganiser trois services (S1,S2,S3) 
d'une entreprise.
Les tâches identifiées (au nombre de quatorze) du projet sont : 
\begin{itemize}
\item une étude préalable du fonctionnement
de chacun des services (EP1,EP2,EP3),
\item une tâche d'analyse complémentaire (AN) concernant S1 et S2,
\item La ré-organisation proprement dite de chacun des services (RO1,RO2,RO3),
\item Le fonctionnement des services dans le nouveau modèle d'organisation
      (NF1,NF2,NF3),
\item Une mesure de performance du fonctionnement coordonné des trois services
      (PERF),
\item Des ajustements (AJ1,AJ2,AJ3) des ré-organisations dans les trois services après l'observation des performances obtenues.\\
\end{itemize}

\noindent
Les contraintes identifiées concernant la synchronisation des tâches sont les suivantes (les durées sont exprimées en jours) :
\begin{itemize}
\item la tâche AN doit finir en même temps que EP1 et EP2, 
\item les tâches de ré-organisation succèdent aux études préalables dans chacun des services. Les durées des tâches sont EP1 : 4, EP2 : 6, EP3 : 8,
RO1 : 8, RO2 : 12, RO3 : 12.
\item la tâche AN, d'une durée de 2, doit être terminée avant le début de RO1 et RO2, 
\item Après les ré-organisations, suivent les tâches de fonctionnement dans le
nouveau mode d'organisation (NF1,NF2,NF3). 
Pour mesurer la façon dont les services collaborent, la mesure de performance PERF ainsi que NF1,NF2,NF3 doivent commencer en même temps. 
Leurs durées sont NF1 : 10, NF2 : 7, NF3 : 10, PERF : 11.

\item Les ajustements AJ1,AJ2,AJ3 commencent quand les tâches NF1,NF2,NF3 et PERF sont terminées. Leurs durées sont : AJ1 : 3, AJ2 : 4, AJ3 : 5.\\
\end{itemize}

\noindent
D'autre part, la direction vous donne la liste des personnes (ressources) qui seront disponibles pendant la période du projet. 
Le tableau ci-dessous donne pour chaque ressource, le nombre maximum de jours
que cette ressource peut consacrer au projet, et le coût par jour de cette 
ressource.
 
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\hline
\textit{ressource}& \textit{nb jours disponibilité} &\textit{coût/jour}\\
\hline
R1		&   36		&    100 \EUR      \\
R2		&   31		&    100 \EUR      \\
R3		&   25		&    110 \EUR      \\
R4		&   10		&    120 \EUR      \\
R5		&   11		&    130 \EUR      \\
\hline
\end{tabular}
\\
\end{center}

On vous demande de :
\begin{itemize}

\item[\textit{a)}] Donner la durée du projet en hommes/jours,
\item[\textit{b)}] 
Dessiner le graphe Pert du projet (indiquez aussi les marges). 
Vous encadrerez les tâches critiques.

\item[\textit{c)}] De dire combien de personnes sont théoriquement 
nécessaires au minimum pour réaliser 
le projet dans le délai donné par le réseau Pert (sans 
contrainte de ressources) ?
\item[\textit{d)}] 
D'établir un diagramme Gantt du projet avec pour objectif de minimiser le coût du projet. Donner le coût du projet ainsi planifié.
  
\item[\textit{e)}] 
A la dernière minute, on vous informe de la disponibilité d'une 
nouvelle ressource R6, travaillant à mi-temps, d'un coût de 
40 \EUR /jour. 
Pourrait elle s'insérer dans le projet, et en faisant quoi ?
\end{itemize}
 


\end{document}
