\documentclass{report}
\usepackage[francais]{babel}
%\usepackage{times}
\usepackage{geometry}
\usepackage[latin1]{inputenc} 
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{color}

%\setlength\textwidth{15.5cm}
%\setlength\textheight{20cm}
%\setlength\rightmargin{2cm}
\pagestyle{empty}
\geometry{a4paper}
\begin{document}
 
\begin{center}
\begin{Large}
	Sujet d'examen
\end{Large}

\begin{Large}
\emph{Gestion de projet} \\
Ecole de Management Strasbourg\\
\end{Large}

\vspace{.3cm}
\begin{large}
Stéphane \textsc{Genaud}, Février 2012
\end{large}
 
\end{center}


\noindent {\footnotesize
durée : 2 heures\\
documents non autorisés\\
calculatrice autorisée\\
writing in english is ok.\\
}
\vspace{1cm}\\
%----------------- Question -------------------

\vspace{.5cm}
 

\paragraph{Le contexte}

La société pour laquelle vous travaillez souhaite déménager son site
de production dans un nouveau bâtiment. 
Cette décision à été prise en comité de direction, composé du directeur général, du 
directeur administratif et financier (DAF), du responsable de 
production, et du directeur commercial. 


\paragraph{La production}
Le site de production actuel est constitué de
deux lignes de productions indépendantes, $L_1$ et $L_2$. La ligne $L_1$
ne sera pas déménagée et une nouvelle ligne plus moderne $L_3$ sera installée
en remplacement sur le nouveau site. Cette nouvelle ligne sera totalement 
fournie et installée par l'entreprise spécialisée NKKS. NKKS sera également
en charge du démontage et remontage de $L_2$. Elle ne prend pas en charge 
le transport.
Pour chaque ligne de production, 3 équipes se relaient pour en assurer le
focntionnement 24/24 7/7. L'équipe affectée à la ligne $L_1$ devra être
formée pour opérer la ligne $L_3$. NKKS prévoit une formation de 3 jours.

\paragraph{Le projet}
La direction a décidé de vous nommer chef de projet pour mener cette mission.
Vous devrez faire un rapport de l'avancement du projet régulièrement.
La direction vous indique que vous pourrez vous appuyer sur les services de la
DAF, qui pourra assurer la réalisation de certaines tâches.
 
Voici une liste de tâches obligatoires constituant le projet. Les durées, 
en jours, sont indiquées entre parenthèses.\\

\begin{itemize}
\item Concernant les nouveaux locaux :
	\begin{itemize}
	\item[\textbf{LRL}] réceptionner les locaux, état des lieux (1j)
	\item[\textbf{LCE}] tester la conformité électrique pour la production (2j)
	\item[\textbf{LRI}] tester l'accès et le câblage réseau informatique (1j)	
	\item[\textbf{LSK}] installer le stock (5j)
	\end{itemize}

\item Concernant ligne de production :
	\begin{itemize}
	\item[\textbf{PFM}] formation à la ligne $L_3$ (3j)
	\item[\textbf{PDM}] arrêter, puis démonter la ligne de production $L_2$ (3j)
	\item[\textbf{PIM}] installer la nouvelle ligne de production $L_3$ (7j)
	\item[\textbf{PTM}] transporter les machines de la ligne de production $L_2$ sur nouveau site (1j)
	\item[\textbf{PMM}] remonter les machines de la ligne de production $L_2$ (4j)
	\item[\textbf{PTS}] tester et régler le fonctionnement simultannés des ligne $L_2$ et $L_3$ (3j)
	\item[\textbf{PTI}] tester et régler le fonctionnement simultannés des ligne $L_2$ et $L_3$ pilotées par l'informatique à distance (2j)
	\item[\textbf{PPR}] relancer la production sur la nouvelle ligne et valider fonctionnement --nécessite le stock et l'informatique (2j)
	\end{itemize}

\item Concernant les bureaux:
	\begin{itemize}
	\item[\textbf{BTM}] transporter le mobilier (chaises, bureaux) pour les nouveaux bureaux (1j)
	\item[\textbf{BPI}] déménager les postes informatiques (1j)
	\item[\textbf{IPI}] installer les postes informatiques et les relier au réseau (3j)
	\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{2cm}

\paragraph{Question 1} (5pts)
Identifiez les acteurs principaux du projet. 
\begin{itemize}
\item Qui est le maître d'ouvrage ?
% Reponse : la direction
\item Qui est le maître d'oeuvre ?
%Reponse : la DAF
\item Lister les ressources dont vous estimez avoir besoin pour mener à bien le projet.
\end{itemize}
Comment allez vous conduire la gestion de ce projet. Indiquez quelles
réunions vous allez organiser, quels documents vous pensez produire, pour qui,
comment vous allez organiser des équipes, ou tout autre initiative organisationnelle
que vous pensez intéressante. Précisez les points d'avancement que vous allez fixer.



\paragraph{Question 2 } (11pts)

\begin{itemize}
\item 
Tracer le graphe PERT pour ce projet. C'est à vous de déterminer les dépendances entre tâches
et leur nature (fin-début, fin-fin, ou début-début). 
\item 
Calculer les dates au plus tôt et au plus tard, 
et la date de fin du projet en jours.
\item 
Calculer les marges.
\item 
Quel est le chemin critique
\item
Dessiner un graphe Gantt du projet en utilisant les ressources
listées à la question 1.
\end{itemize}



\paragraph{Question 3} (4pts)
Juste avant le remontage de la ligne de production $L_2$ (tâche PMM), le 
directeur de la production exprime le souhait de modifier l'implanation
de la ligne $L_2$. Il aimerait ajouter un poste en argumentant que l'efficacité
de la production serait améliorée. Il estime la durée supplémentaire liée
à cette modification à 1 jour.
Comment traitez vous cette demande ?
 


\end{document}
