\documentclass{report}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} 
%\usepackage{times}
\usepackage{geometry}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{comment}
%\setlength\textwidth{15.5cm}
%\setlength\textheight{20cm}
%\setlength\rightmargin{2cm}
\pagestyle{empty}
\geometry{a4paper}
\begin{document}
 
\begin{center}
\begin{Large}
	Sujet d'examen
\end{Large}

\begin{Large}
\emph{Outils pour la gestion de projet} (MSI 403)\\
I.E.C.S., 2\ieme année\\
\end{Large}

\vspace{.3cm}
\begin{large}
Stéphane \textsc{Genaud}, Janvier 2005 
\end{large}
 
\end{center}


\noindent {\footnotesize
durée : 2 heures\\
documents non autorisés\\
toute calculatrice autorisée
}
\vspace{1cm}\\
%----------------- Question -------------------

\vspace{.5cm}
 
\noindent  $\diamond$ {\em Question 1} (3pts)
Quand un projet s'est soldé par un échec vis-à-vis de l'objectif initial, 
il en ressort parfois quand même des résultats positifs. 
Citer quelques uns de ces éléments positifs.

 \vspace{.5cm}
\noindent  $\diamond$ {\em Question 2} (6pts) 
Dire quels intérêts vous voyez aux logiciels de gestion de projet.
Expliquer ensuite les limitations de ce type de logiciel vis-à-vis de la conduite d'un projet réel :
présenter les limitations techniques qu'on peut rencontrer dans certains de ces logiciels, 
mais aussi les limitations d'ordre général quand on considère la complexité d'un projet réel.




\vspace{.5cm}
%----------------- Question -------------------
\noindent  $\diamond$ {\em Question 3}  (11 pts)

\noindent L'analyse du projet vous fournit le tableau suivant.
Il liste les tâches (non-préemptibles) et leurs dépendances (en indiquant les successeurs)
ainsi que les durées vraisemblables (\textrm{vrai}), pessimistes (\textrm{pess})
et optimistes (\textrm{opt}) de chacune des tâches. 
Toutes les dépendances sont de type \textbf{fin-début}, sauf la dépendance $t_7 \rightarrow t_{10}$ qui est de type \textbf{début-début}.

\[\begin{array}{|l|l|c|c|c|}
\hline
\hline
\textrm{tâche}& \textrm{successeur} & \textrm{vrai} &\textrm{pess} & \textrm{opt}\\
\hline
t_1		&   t_2	& 12 &   19 & 11    \\
t_2		&   t_8	&  3 &    4 &  2      \\		
t_3		&   t_4	& 5 &    5 & 5      \\
t_4		&   t_5    	& 5 &    6 & 4      \\
t_5		&   t_8 	& 10 &   11 & 9	\\
t_6		&   t_5,t_7	&  6 &   6 & 6      \\
t_7		&   t_8,t_{10}& 5 &    5 & 5    \\
t_8		&   fin  	& 8  &   8 & 8\\
t_9		&   t_{10}	& 8  &   9 & 7\\
t_{10}      &   fin  	& 7  &   7 & 7\\
\hline
\hline
\end{array}
\]\\

%% solution : fin=28, chemin critique = T3;T4;T5;T8


\noindent
\begin{itemize}

\item[\textit{a)}] \emph{Graphe PERT} \\
Tracer le graphe PERT correspondant en utilisant les durées vraisemblables
pour calculer et reporter sur le graphe, les dates au plus tôt et au plus
tard, ainsi que les marges. Faîtes apparaître les jalons \emph{début} et \emph{fin} sur votre graphe.\\

 
\item[\textit{b)}] \emph{Chemin critique probabiliste}\\
Si l'on considère les durées vraisemblables, le chemin critique est constitué
des tâches $C_0 = \{ t_3; t_4 ; t_5 ; t_8 \}$.
Donner une définition du chemin critique.\\
Considérons également l'autre chemin $C_1 = \{ t_1; t_2 ; t_8 \}$.
Calculer les durée nécessaires pour faire chacun des chemins $C_0$ et $C_1$ avec une probabilité de 50\%.
Déterminer ensuite la probabilité $x$ à laquelle les durées probables de $C_0$ et $C_1$ sont égales.\\


\item[\textit{c)}] \emph{Planification Gantt contrainte}\\
Dire si l'on peut finir le projet dans le délai minimum donné par
le graphe PERT si l'on fait l'hypothèse que l'on dispose de trois
personnes travaillant à temps complet comme ressources.
Si ce n'est pas possible, en combien de jours pourrait on finir
au mieux ?
Dans tous les cas, dessiner le diagramme Gantt justifiant votre
réponse.\\

 
\end{itemize}

\vspace{1cm}

\noindent \textbf{Annexe} : pour le PERT probabiliste, 
la loi de distribution utilisée associe en particulier les valeurs suivantes :
$$\begin{array}{|c|c|}
 \hline
 p & G(p) \\
 \hline
  90\% & 1,28 \\
  87\% & 1,19 \\
  80\% & 0,79 \\
  70\% & 0,52 \\
  60\% & 0,23 \\
  50\% & 0\\
  34,5\% & -0,4\\
  27,4\% & -0.6\\
 \hline
\end{array}$$

\end{document}



