\documentclass{report}
\usepackage[francais]{babel}
%\usepackage{times}
\usepackage{geometry}
\usepackage[latin1]{inputenc} 
%\setlength\textwidth{15.5cm}
%\setlength\textheight{20cm}
%\setlength\rightmargin{2cm}
\pagestyle{empty}
\geometry{a4paper}
\begin{document}
 
\begin{center}
\begin{Large}
	Sujet d'examen
\end{Large}

\begin{Large}
\emph{Outils pour la gestion de projet} (IT-S601)\\
Ecole de Management Strasbourg\\
\end{Large}

\vspace{.3cm}
\begin{large}
Stéphane \textsc{Genaud}, Novembre 2009 
\end{large}
 
\end{center}


\noindent {\footnotesize
durée : 2 heures\\
documents non autorisés\\
calculatrice autorisée
}
\vspace{1cm}\\
%----------------- Question -------------------

\vspace{.5cm}
 
\noindent  $\diamond$ {\em Question 1} (5pts)
Dire quels intérêts vous voyez aux logiciels de gestion de projet tels que celui
que nous avons utilisé (MS-Project 2007).
Expliquer ensuite les limitations de ce type de logiciel vis-à-vis de la conduite d'un projet réel :
présenter les limitations techniques  qu'on peut rencontrer dans certains de ces logiciels, 
mais aussi les limitations d'ordre général quand on se place dans la complexité d'un projet réel.


\vspace{.5cm}
%----------------- Question -------------------
\noindent  $\diamond$ {\em Question 2}  (6 pts)
Supposons qu'un client potentiel vous sollicite en tant que chef de projet, 
pour conduire un projet innovant ayant des conséquences sur son organisation interne.
Quels critères allez vous considérer pour évaluer la faisabilité du projet ?


\vspace{.5cm}
%----------------- Question -------------------
\noindent  $\diamond$ {\em Question 3} (9 pts)

Vous passez un entretien d'embauche pour un poste dans une société de 
production de reportages
audiovisuels, le recruteur vous soumet un problème : dimanche prochain auront
lieu des élections présidentielles au Zwimland, et une chaîne de télévision a commandé
un reportage sur ce sujet pour le journal de 20 heures.\\
Le processus de production du reportage est le suivant.
Le reportage comportera deux parties qui peuvent être réalisées indépendamment : 
un \emph{historique} du contexte politique du pays ($t_1$),
suivi d'une partie \emph{actualités}, présentant les événements des derniers jours 
($t_2$),
et qui donnera les estimations des résultats de l'élection. 
Le tournage d'un reportage est fait par un trio : cameraman, preneur de son et journaliste.
Après le tournage, des commentaires doivent être enregistrés sur la partie
historique ($t_3$) et sur la partie actualités ($t_4$) par le journaliste qui a 
participé au tournage.
 
Pour achever ce dernier commentaire, on doit attendre l'estimation fournie par un 
institut de sondage ($t_5$). 
Le reportage complet doit ensuite être monté par le monteur pour ne donner qu'une séquence ($t_6$). 
Enfin, un livreur est chargé de porter la cassette à la chaîne de télévision ($t_7$)
afin que le reportage puisse être livré à $20{:}00$ et le reportage passer à $20{:}20$.

Le recruteur vous indique les durées approximatives de chacune des tâches, 
résumées dans 
le tableau suivant (durées optimiste, vraisemblable et pessimiste). 
Notez que pour la tâche $t_5$, c'est l'heure à laquelle
l'institut de sondage doit remettre ses estimations qui est indiquée.

\[\begin{array}{|l|c|c|c|}
\hline
\hline
\textrm{tâche}& \textrm{opt} &\textrm{vrai} &\textrm{pess}\\
\hline
t_1		&   4h		&     5h     & 6h     \\
t_2		&   3h		&    	4 h     & 5h      \\		
t_3		&   1h		& 	1h      & 1h      \\
t_4		&	1h 	      & 	1h      & 1h      \\
t_5		&	\textrm{à } 17:00	 & \textrm{à } 17:30 & \textrm{à } 18:00  \\
t_6		&   30 mn	& 45 mn & 60 mn \\
t_7		&	15 mn	& 45 mn & 75 mn\\
\hline
\hline
\end{array}
\]\\

Le recruteur vous demande maintenant comment vous conduiriez ce projet.\\

\noindent \begin{itemize}
\item[\textit{a)}] 
Dessinez le graphe PERT correspondant au processus en vous basant sur les 
durées vraisemblables des tâches (indiquez aussi les marges). 
Le recruteur vous indique que les journalistes
commenceront à travailler à $7{:}30$ ce même dimanche.
 
\item[\textit{b)}] 
Pour réaliser les deux parties du reportages, deux trios (cameraman, preneur de son, journaliste) 
ont été mobilisés.
Est il nécessaire de faire travailler les deux trios? 
Dans tous les cas, établir un diagramme de Gantt présentant le calendrier 
de travail des acteurs du projet.

\item[\textit{c)}] 
Calculer la somme des durées probables des tâches $\{t_1,t_2,t_3,t_4,t_6,t_7\}$, la dispersion $d$ de chacune de
ces tâches, avec $d_i=\frac{pess_i-opt_i}{6}$ pour une tâche $i$. 
Calculer l'écart-type de la durée de l'ensemble de ces tâches.
Quelle est la probabilité, en suivant
le chemin constitué par ces tâches, que le reportage puisse passer à $20{:}20$,
sachant que la loi normale associe en particulier les valeurs suivantes :
$$\begin{array}{cc}
 p & G(p) \\
\hline
 90\% & 1,28 \\
 87\% & 1,19 \\
 73,2\% & 0,62 \\
 70\% & 0,52 \\
 50\% & 0\\
\end{array}$$
  

\end{itemize}


\end{document}
